/usr/java/jdk1.8.0_11/bin/java -javaagent:/opt/idea-IU-172.3757.52/lib/idea_rt.jar=32998:/opt/idea-IU-172.3757.52/bin -Dfile.encoding=UTF-8 -classpath /usr/java/jdk1.8.0_11/jre/lib/charsets.jar:/usr/java/jdk1.8.0_11/jre/lib/deploy.jar:/usr/java/jdk1.8.0_11/jre/lib/ext/cldrdata.jar:/usr/java/jdk1.8.0_11/jre/lib/ext/dnsns.jar:/usr/java/jdk1.8.0_11/jre/lib/ext/jfxrt.jar:/usr/java/jdk1.8.0_11/jre/lib/ext/localedata.jar:/usr/java/jdk1.8.0_11/jre/lib/ext/nashorn.jar:/usr/java/jdk1.8.0_11/jre/lib/ext/sunec.jar:/usr/java/jdk1.8.0_11/jre/lib/ext/sunjce_provider.jar:/usr/java/jdk1.8.0_11/jre/lib/ext/sunpkcs11.jar:/usr/java/jdk1.8.0_11/jre/lib/ext/zipfs.jar:/usr/java/jdk1.8.0_11/jre/lib/javaws.jar:/usr/java/jdk1.8.0_11/jre/lib/jce.jar:/usr/java/jdk1.8.0_11/jre/lib/jfr.jar:/usr/java/jdk1.8.0_11/jre/lib/jfxswt.jar:/usr/java/jdk1.8.0_11/jre/lib/jsse.jar:/usr/java/jdk1.8.0_11/jre/lib/management-agent.jar:/usr/java/jdk1.8.0_11/jre/lib/plugin.jar:/usr/java/jdk1.8.0_11/jre/lib/resources.jar:/usr/java/jdk1.8.0_11/jre/lib/rt.jar:/wymiana/Projekty/NLP/SimpleRnlu/out/production/NluModule:/home/hubert/Downloads/sphinx4-core-5prealpha.jar:/home/hubert/Downloads/sphinx4-data-5prealpha.jar:/home/hubert/Downloads/json-simple-1.1.1.jar:/wymiana/Projekty/NLP/SimpleRnlu/lib/lucene-analyzers-stempel-4.0.0_1-SNAPSHOT.jar:/wymiana/Projekty/NLP/SimpleRnlu/lib/lucene-analyzers-stempel-4.0.0.jar:/wymiana/Projekty/NLP/SimpleRnlu/lib/lucene-core-4.0.0.jar:/wymiana/Projekty/NLP/SimpleRnlu/lib/lucene-analyzers-common-4.0.0.jar:/wymiana/Projekty/NLP/SimpleRnlu/lib/morfologik-polish-2.1.3.jar:/wymiana/Projekty/NLP/SimpleRnlu/lib/morfologik-stemming-2.1.3.jar:/wymiana/Projekty/NLP/SimpleRnlu/lib/morfologik-fsa-2.1.3.jar com.hubertkarbowy.simplenlu.testconsole.LemmatizerTest
[INFO  ]: Loading weather gazetteer...
[INFO  ]: Weather gazetteer loaded OK.
[INFO  ]: Loading Polimorf...
[INFO  ]: Polimorf loaded from resources/gazetteers/PoliMorf-0.6.7-locations.tab OK.
[QUERY   ]: https://pl.wikipedia.org/w/api.php?format=json&action=query&prop=extracts&titles=Teresa%20Bogusławska&redirects=true
[QUERYCOD]: 200
[QUERYRES]
{"batchcomplete":"","warnings":{"extracts":{"*":"\"exlimit\" was too large for a whole article extracts request, lowered to 1.\nHTML may be malformed and/or unbalanced and may omit inline images. Use at your own risk. Known problems are listed at https://www.mediawiki.org/wiki/Extension:TextExtracts#Caveats."}},"query":{"pages":{"611958":{"pageid":611958,"ns":0,"title":"Teresa Bogus\u0142awska","extract":"<p><b>Teresa Maria Bogus\u0142awska</b> ps. \u201eTereska\u201d (ur. 13 lipca 1929 w Warszawie, zm. 1 lutego 1945 w Zakopanem) \u2013 polska poetka. C\u00f3rka Antoniego Bogus\u0142awskiego oficera WP i poety oraz lekarki Marii Wolszczan.\n</p>\n\n\n<h2><span id=\".C5.BByciorys\"></span><span id=\"\u017byciorys\">\u017byciorys</span></h2>\n<p>Mieszka\u0142a przy ul. Mazowieckiej 4, a p\u00f3\u017aniej 19. Podczas okupacji hitlerowskiej uczy\u0142a si\u0119 na tajnych kompletach w warszawskim Gimnazjum im. Cecylii Plater-Zybek. Jesieni\u0105 1941 wst\u0105pi\u0142a do konspiracji \u2013 nale\u017ca\u0142a do 6. Warszawskiej \u017be\u0144skiej Dru\u017cyny Harcerskiej Szarych Szereg\u00f3w. Zosta\u0142a aresztowana przez Gestapo 23 lutego 1944 podczas akcji naklejania na niemiecki afisz z list\u0105 rozstrzelanych kartek papieru z has\u0142ami. Ci\u0119\u017cko pobita zosta\u0142a osadzona w wi\u0119zieniu na Pawiaku, gdzie by\u0142a torturowana na przes\u0142uchaniach i tam nabawi\u0142a si\u0119 gru\u017alicy. Zwolniona 14 marca, chora na gru\u017alic\u0119. Do lipca leczy\u0142a si\u0119 w otwockim sanatorium. Wkr\u00f3tce chcia\u0142a wr\u00f3ci\u0107 do Warszawy.\n</p><p>Podczas powstania warszawskiego szy\u0142a mundury i opaski powsta\u0144cze. Tworzy\u0142a tak\u017ce ryngrafy z wizerunkiem Matki Boskiej. Po kapitulacji powstania przebywa\u0142a w obozie dla chorych w Tworkach, p\u00f3\u017aniej znalaz\u0142a si\u0119 w Zakopanem. Zmar\u0142a na gru\u017alicze zapalenie opon m\u00f3zgowych. Mia\u0142a 16 lat.\n</p><p>W 1946 ukaza\u0142 si\u0119 tomik jej poezji pt. <i>Mogi\u0142om i cieniom</i>. W 1979 J\u00f3zef Szczypka opracowa\u0142 antologi\u0119 <i>Wo\u0142anie z nocy. Wiersze najm\u0142odszej poetki warszawskiej czasu wojny</i>.\n</p><p>Jej imi\u0119 nosz\u0105 cztery Warszawskie \u017be\u0144skie Dru\u017cyny Harcerskie: 169, 178, 183, 224 i 265 oraz \u0142\u00f3dzka 31.\n</p>\n<h2><span id=\"Bogus.C5.82awska_w_utworach_muzycznych\"></span><span id=\"Bogus\u0142awska_w_utworach_muzycznych\">Bogus\u0142awska w utworach muzycznych</span></h2>\n<ul><li>2016 \u2013\u00a0na p\u0142ycie <i>sierpie\u0144</i> zespo\u0142u rockowego Fabryka wydanego nak\u0142adem Narodowego Centrum Kultury znalaz\u0142y utw\u00f3r do teksu Teresy Bogus\u0142awskiej \u2013 \u201eDlaczego nie mam takiej mocy...\u201d</li></ul><h2><span id=\"Zobacz_te.C5.BC\"></span><span id=\"Zobacz_te\u017c\">Zobacz te\u017c</span></h2>\n<ul><li>Zuzanna Ginczanka</li></ul><h2><span id=\"Przypisy\">Przypisy</span></h2>\n\n<h2><span id=\"Bibliografia\">Bibliografia</span></h2>\n<ul><li><span>Andrzej Krzysztof Kunert: <i>S\u0142ownik biograficzny konspiracji warszawskiej 1939\u20131945 T.1</i>. Warszawa: Instytut Wydawniczy PAX, 1987, s. 44-45. ISBN\u00a0<span>83-211-0739-7</span>.<span title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;rft.genre=book&amp;rft.btitle=S%C5%82ownik+biograficzny+konspiracji+warszawskiej+1939%E2%80%931945+T.1&amp;rft.au=Andrzej+Krzysztof+Kunert&amp;rft.pub=Instytut+Wydawniczy+PAX&amp;rft.place=Warszawa&amp;rft.pages=44-45&amp;rft.isbn=83-211-0739-7\"></span></span></li></ul><h2><span id=\"Linki_zewn.C4.99trzne\"></span><span id=\"Linki_zewn\u0119trzne\">Linki zewn\u0119trzne</span></h2>\n<ul><li>Biografia Teresy Bogus\u0142awskiej \u2013 patronki 265 Warszawskiej Dru\u017cyny Harcerek \u201eRosa\u201d</li>\n<li><i>Teresa Bogus\u0142awska</i> \u2013 zbi\u00f3r prac poetki</li></ul>"}}}}
[FACTOID]: Extracted and truncated text: Teresa Maria Bogusławska ps. „Tereska”  – polska poetka. Córka Antoniego Bogusławskiego oficera WP i poety oraz lekarki Marii Wolszczan.
Życiorys
Mieszkała przy ul. Mazowieckiej 4, a później 19. Podczas okupacji hitlerowskiej uczyła się na tajnych kompletach w warszawskim Gimnazjum im. Cecylii Plater-Zybek. Jesienią 1941 wstąpiła do konspiracji – należała do 6. Warszawskiej Żeńskiej Drużyny Harcerskiej Szarych Szeregów. Została aresztowana przez Gestapo 23 lutego 1944 podczas akcji naklejania na niemiecki afisz z listą rozstrzelanych kartek papieru z hasłami. Ciężko pobita została osadzona w więzieniu na Pawiaku, gdzie była torturowana na przesłuchaniach i tam nabawiła się gruźlicy. Zwolniona 14 marca, chora na gruźlicę. Do lipca leczyła się w otwockim sanatorium. Wkrótce chciała wrócić do Warszawy.
Podczas powstania warszawskiego szyła mundury i opaski powstańcze. Tworzyła także ryngrafy z wizerunkiem Matki Boskiej. Po kapitulacji powstania przebywała w obozie dla chorych w Tworkach, 
[FACTOID]: Processing sentence "Teresa Maria Bogusławska ps. " with persona=[Teresa, Bogusławska]
[FACTOID]: Processing sentence "„Tereska”  – polska poetka. " with persona=[Teresa, Bogusławska]
[FACTOID]: Processing sentence "Córka Antoniego Bogusławskiego oficera WP i poety oraz lekarki Marii Wolszczan.
" with persona=[Teresa, Bogusławska]
[FACTOID]: Processing sentence "Życiorys
Mieszkała przy ul. " with persona=[Teresa, Bogusławska]
[FACTOID]: Processing sentence "Mazowieckiej 4, a później 19. " with persona=[Teresa, Bogusławska]
[FACTOID]: Processing sentence "Podczas okupacji hitlerowskiej uczyła się na tajnych kompletach w warszawskim Gimnazjum im. " with persona=[Teresa, Bogusławska]
[FACTOID]: Processing sentence "Cecylii Plater-Zybek. " with persona=[Teresa, Bogusławska]
[FACTOID]: Processing sentence "Jesienią 1941 wstąpiła do konspiracji – należała do 6. " with persona=[Teresa, Bogusławska]
[FACTOID]: Processing sentence "Warszawskiej Żeńskiej Drużyny Harcerskiej Szarych Szeregów. " with persona=[Teresa, Bogusławska]
[FACTOID]: Processing sentence "Została aresztowana przez Gestapo 23 lutego 1944 podczas akcji naklejania na niemiecki afisz z listą rozstrzelanych kartek papieru z hasłami. " with persona=[Teresa, Bogusławska]
[FACTOID]: Processing sentence "Ciężko pobita została osadzona w więzieniu na Pawiaku, gdzie była torturowana na przesłuchaniach i tam nabawiła się gruźlicy. " with persona=[Teresa, Bogusławska]
[FACTOID]: Processing sentence "Zwolniona 14 marca, chora na gruźlicę. " with persona=[Teresa, Bogusławska]
[FACTOID]: Processing sentence "Do lipca leczyła się w otwockim sanatorium. " with persona=[Teresa, Bogusławska]
[FACTOID]: Processing sentence "Wkrótce chciała wrócić do Warszawy.
" with persona=[Teresa, Bogusławska]
[FACTOID]: Processing sentence "Podczas powstania warszawskiego szyła mundury i opaski powstańcze. " with persona=[Teresa, Bogusławska]
[FACTOID]: Processing sentence "Tworzyła także ryngrafy z wizerunkiem Matki Boskiej. " with persona=[Teresa, Bogusławska]
[FACTOID]: Processing sentence "Po kapitulacji powstania przebywała w obozie dla chorych w Tworkach, " with persona=[Teresa, Bogusławska]
>> null
[QUERY   ]: https://pl.wikipedia.org/w/api.php?format=json&action=query&prop=extracts&titles=Zofia%20Wójcicka%20Chylewska&redirects=true
[QUERYCOD]: 200
[QUERYRES]
{"batchcomplete":"","query":{"pages":{"-1":{"ns":0,"title":"Zofia W\u00f3jcicka Chylewska","missing":""}}}}
>> Nie wiem kto to jest Zofia Wójcicka Chylewska.
[QUERY   ]: https://pl.wikipedia.org/w/api.php?format=json&action=query&prop=extracts&titles=Feliks%20Gwiżdż&redirects=true
[QUERYCOD]: 200
[QUERYRES]
{"batchcomplete":"","warnings":{"extracts":{"*":"\"exlimit\" was too large for a whole article extracts request, lowered to 1.\nHTML may be malformed and/or unbalanced and may omit inline images. Use at your own risk. Known problems are listed at https://www.mediawiki.org/wiki/Extension:TextExtracts#Caveats."}},"query":{"pages":{"614363":{"pageid":614363,"ns":0,"title":"Feliks Gwi\u017cd\u017c","extract":"<p><b>Feliks Gwi\u017cd\u017c</b>, pseudonim <i>Stryk</i> (ur. 12 stycznia w Odrow\u0105\u017cu 1885, zm. 27 maja 1952 w Warszawie) \u2013 legionista, kapitan rezerwy piechoty Wojska Polskiego, dziennikarz, pisarz, poeta, t\u0142umacz, pose\u0142 II i III kadencji oraz senator IV kadencji w II RP.</p>\n<h2><span id=\".C5.BByciorys\"></span><span id=\"\u017byciorys\">\u017byciorys</span></h2>\n<p>Uko\u0144czy\u0142 szko\u0142\u0119 w Krakowie, nast\u0119pnie studiowa\u0142 na Uniwersytecie Lwowskim. By\u0142 redaktorem \"Kuriera Lwowskiego\", \"Nowej Reformy\", \"Gazety Podhala\u0144skiej\". Cz\u0142onek Zarz\u0105du Zwi\u0105zku Polowych Dru\u017cyn Sokolich w 1913 roku.</p>\n<p>W roku 1914 wst\u0105pi\u0142 do Legion\u00f3w Polskich. Pocz\u0105tkowo zosta\u0142 przydzielony do 1 pu\u0142ku piechoty, p\u00f3\u017aniej trafi\u0142 do 4 pu\u0142ku piechoty. 5 maja 1915 roku zosta\u0142 awansowany chor\u0105\u017cym, a 20 sierpnia tego roku podporucznikiem piechoty. 1 lipca 1915 roku zosta\u0142 dow\u00f3dc\u0105 kompanii sztabowej 4 pu\u0142ku piechoty Legion\u00f3w Polskich i 15 lipca wyruszy\u0142 w sk\u0142adzie tego pu\u0142ku na front. Po zaj\u0119ciu Lublina, 2 sierpnia 1915 roku Feliks Gwi\u017cd\u017c zosta\u0142 wyznaczony do przeprowadzenia werbunku w tym mie\u015bcie. W okresie wrzesie\u0144 1915 - kwiecie\u0144 1916 pe\u0142ni\u0142 funkcj\u0119 Komendanta Placu Legion\u00f3w Polskich w Lublinie. P\u00f3\u017aniej Feliksa Gwi\u017cd\u017ca przeniesiono do s\u0142u\u017cby liniowej. W czasie tej s\u0142u\u017cby zachorowa\u0142 na malari\u0119 i leczy\u0142 si\u0119 w Lublinie. W p\u00f3\u017aniejszym okresie zaanga\u017cowany by\u0142 w dzia\u0142alno\u015b\u0107 Centralnego Biura Werbunkowego Departamentu Wojskowego Naczelnego Komitetu Narodowego. W roku 1917 powr\u00f3ci\u0142 do s\u0142u\u017cby w 4 pu\u0142ku piechoty. Po kryzysie przysi\u0119gowym s\u0142u\u017cy\u0142 w Polskim Korpusie Posi\u0142kowym</p>\n<p>5 listopada 1918 roku wst\u0105pi\u0142 do Wojska Polskiego, gdzie s\u0142u\u017cy\u0142 jako zast\u0119pca szefa Biura Prasowego w Naczelnym Dow\u00f3dztwie Wojska Polskiego. 1 wrze\u015bnia 1919 roku Feliks Gwi\u017cd\u017c zosta\u0142 mianowany porucznikiem piechoty i p\u00f3\u017aniej s\u0142u\u017cy\u0142 w Brygadzie Strzelc\u00f3w Podhala\u0144skich. 10 czerwca 1921 zosta\u0142 przeniesiony do rezerwy w stopniu kapitana.</p>\n<p>By\u0142 delegatem na zjazd Zwi\u0105zku Zawodowego Literat\u00f3w Polskich 4 lutego 1922 w Warszawie. P\u00f3\u017aniej by\u0142 naczelnym redaktorem warszawskiego \u201eGospodarza Polskiego\u201d i \u201eZiemi Podhala\u0144skiej\u201d. Prezes Zarz\u0105du G\u0142\u00f3wnego Zwi\u0105zku Podhalan. W latach 1928\u20131935 by\u0142 pos\u0142em na Sejm, nast\u0119pnie, do 1938, senatorem Rzeczypospolitej. W Sejmie z\u0142o\u017cy\u0142 wniosek o zniesienie tzw. \u017celarki na Spiszu i Orawie \u2013 ostatniej pozosta\u0142o\u015bci pa\u0144szczyzny na ziemiach polskich).</p>\n<p>W 1934 roku pozostawa\u0142 w ewidencji Powiatowej Komendy Uzupe\u0142nie\u0144 Warszawa Miasto III. Posiada\u0142 przydzia\u0142 do Oficerskiej Kadry Okr\u0119gowej Nr I. By\u0142 w\u00f3wczas w grupie oficer\u00f3w \u201epos\u0142owie i senatorowie\u201d. Zweryfikowany w stopniu kapitana ze starsze\u0144stwem z 1 czerwca 1919 roku. W tym samym roku zajmowa\u0142 13. lokat\u0119 na li\u015bcie starsze\u0144stwa oficer\u00f3w rezerwy piechoty.</p>\n<p>Podczas okupacji hitlerowskiej mieszka\u0142 w Warszawie, nale\u017ca\u0142 do Armii Krajowej. W powstaniu warszawskim pe\u0142ni\u0142 funkcj\u0119 komendanta Rejonu V \u2013 Sadyba, w Okr\u0119gu Mokotowskim Armii Krajowej. W 1945 zamieszka\u0142 w Krakowie i zosta\u0142 redaktorem \"Wolno\u015bci i Prawdy\". W sierpniu 1945 zosta\u0142 aresztowany przez funkcjonariuszy organ\u00f3w bezpiecze\u0144stwa w\u0142adzy powojennej; zwolniony w pa\u017adzierniku. Pracowa\u0142 w Polskim Radio. W pa\u017adzierniku 1951 zn\u00f3w aresztowany, osadzony w wi\u0119zieniu mokotowskim w Warszawie. Tam te\u017c, dnia 27 maja 1952, zmar\u0142.</p>\n<p>Pochowany na Cmentarzu Czerniakowskim w Warszawie.</p>\n<p>Mia\u0142 syna Jacka, \u017co\u0142nierza batalionu Zo\u015bka, kt\u00f3ry poleg\u0142 11 sierpnia w powstaniu warszawskim. Uczestniczk\u0105 tych wydarze\u0144 by\u0142a r\u00f3wnie\u017c druga \u017cona Feliksa Gwi\u017cd\u017ca \u2013 Janina. Tak\u017ce drugi syn, Andrzej Gwi\u017cd\u017c, kt\u00f3ry po wojnie zosta\u0142 profesorem prawa i dyrektorem warszawskiej Biblioteki Sejmowej.</p>\n<p>Mia\u0142 r\u00f3wnie\u017c c\u00f3rk\u0119 Krystyn\u0119 z pierwszego ma\u0142\u017ce\u0144stwa ze Stanis\u0142aw\u0105 Pruszy\u0144sk\u0105, poetk\u0105 mieszkaj\u0105c\u0105 i tworz\u0105c\u0105 w Zakopanem (zmar\u0142a tam w roku 1945). C\u00f3rka Krystyna wysz\u0142a za m\u0105\u017c za Jana Wa\u0142owskiego, architekta (zmar\u0142a 17 grudnia 1978 w Warszawie). Nadal \u017cyj\u0105 ich dzieci, czyli wnuki Feliksa Gwi\u017cd\u017ca \u2013 Barbara, Jan i Monika.</p>\n<h2><span id=\"Przypisy\">Przypisy</span></h2>\n\n<h2><span id=\"Bibliografia\">Bibliografia</span></h2>\n<ul><li><span id=\"CITEREFLista_starsze\u0144stwa1917\"><i>Lista starsze\u0144stwa oficer\u00f3w Legion\u00f3w Polskich w dniu oddania Legion\u00f3w Polskich Wojsku Polskiemu (12 kwietnia 1917)</i>. Komenda Legion\u00f3w Polskich, 1917.</span></li>\n<li><span id=\"CITEREFRocznik_Oficerski_Rezerw1934\">Rocznik Oficerski Rezerw 1934. Wielkopolska Biblioteka Cyfrowa, 1934. [dost\u0119p 2016-06-11].</span></li>\n<li><span>Marek Ga\u0142\u0119zowski. <em>Senator z Podhala</em>. \u201eBiuletyn Instytutu Pami\u0119ci Narodowej\u201d, s. 120\u2013126, stycze\u0144-luty 2010. Warszawa: Instytut Pami\u0119ci Narodowej. ISSN 1641-9561.</span><span title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Ajournal&amp;rft.genre=article&amp;rft.atitle=Senator+z+Podhala&amp;rft.jtitle=%5B%5BBiuletyn+Instytutu+Pami%C4%99ci+Narodowej%5D%5D&amp;rft.date=stycze%C5%84-luty+2010&amp;rft.issue=%7B%7B%7Bnumer%7D%7D%7D&amp;rft.aulast=Ga%C5%82%C4%99zowski&amp;rft.aufirst=Marek&amp;rft.pages=120%E2%80%93126&amp;rft.issn=1641-9561\"><span>\u00a0</span></span></li>\n</ul>"}}}}
[FACTOID]: Extracted and truncated text: Feliks Gwiżdż, pseudonim Stryk  – legionista, kapitan rezerwy piechoty Wojska Polskiego, dziennikarz, pisarz, poeta, tłumacz, poseł II i III kadencji oraz senator IV kadencji w II RP.
Życiorys
Ukończył szkołę w Krakowie, następnie studiował na Uniwersytecie Lwowskim. Był redaktorem "Kuriera Lwowskiego", "Nowej Reformy", "Gazety Podhalańskiej". Członek Zarządu Związku Polowych Drużyn Sokolich w 1913 roku.
W roku 1914 wstąpił do Legionów Polskich. Początkowo został przydzielony do 1 pułku piechoty, później trafił do 4 pułku piechoty. 5 maja 1915 roku został awansowany chorążym, a 20 sierpnia tego roku podporucznikiem piechoty. 1 lipca 1915 roku został dowódcą kompanii sztabowej 4 pułku piechoty Legionów Polskich i 15 lipca wyruszył w składzie tego pułku na front. Po zajęciu Lublina, 2 sierpnia 1915 roku Feliks Gwiżdż został wyznaczony do przeprowadzenia werbunku w tym mieście. W okresie wrzesień 1915 - kwiecień 1916 pełnił funkcję Komendanta Placu Legionów Polskich w Lublinie. Później Fe
[FACTOID]: Processing sentence "Feliks Gwiżdż, pseudonim Stryk  – legionista, kapitan rezerwy piechoty Wojska Polskiego, dziennikarz, pisarz, poeta, tłumacz, poseł II i III kadencji oraz senator IV kadencji w II RP.
" with persona=[Feliks, Gwiżdż]
>> Feliks Gwiżdż - legionista, kapitan rezerwy piechoty Wojska Polskiego, dziennikarz, pisarz, poeta, tłumacz, poseł II i III kadencji oraz senator IV kadencji w II RP. 
[QUERY   ]: https://pl.wikipedia.org/w/api.php?format=json&action=query&prop=extracts&titles=Józef%20Bohdan%20Dziekoński&redirects=true
[QUERYCOD]: 200
[QUERYRES]
{"batchcomplete":"","warnings":{"extracts":{"*":"\"exlimit\" was too large for a whole article extracts request, lowered to 1.\nHTML may be malformed and/or unbalanced and may omit inline images. Use at your own risk. Known problems are listed at https://www.mediawiki.org/wiki/Extension:TextExtracts#Caveats."}},"query":{"pages":{"799504":{"pageid":799504,"ns":0,"title":"J\u00f3zef Bohdan Dzieko\u0144ski","extract":"<p><b>J\u00f3zef Bohdan Dzieko\u0144ski</b> (ur. 7 listopada 1816 w Kaliszu, zm. 3 lipca 1855 w Pary\u017cu) \u2013 polski prozaik epoki romantyzmu; znany z burzliwego \u017cycia oraz tajemniczej osobowo\u015bci autor \u201eopowie\u015bci niesamowitych\u201d.\n</p><p>W znacznej mierze inspirowane hoffmannowskim obliczem literatury grozy oraz mistyk\u0105 chrze\u015bcija\u0144sk\u0105, nowele Dzieko\u0144skiego skupia\u0142y si\u0119 na sferze zmaga\u0144 duchowych bohater\u00f3w bez reszty zaanga\u017cowanych w \u201eposzukiwanie absolutu prawdy\u201d, wiecznej mi\u0142o\u015bci oraz realizacji metafizycznych t\u0119sknot. Dlatego te\u017c zamieszkan\u0105 przez nich magiczn\u0105 przestrze\u0144 pogranicza jawy i snu, \u201enocy ciemnej\u201d, historii i proroctwa, wype\u0142niaj\u0105 zjawy, byronicznie nakre\u015bleni alchemicy, czarnoksi\u0119\u017cnicy, r\u00f3\u017cokrzy\u017cowcy czy mistycy uwik\u0142ani w granice ezoterycznego poznania.\n</p><p>Za magnum opus Dzieko\u0144skiego uznaje si\u0119, osnut\u0105 wok\u00f3\u0142 burzliwych dziej\u00f3w kontrreformacji, alegoryczn\u0105 powie\u015b\u0107 o Cz\u0142owieku Wiecznym, <i>S\u0119dziwoj</i> (1845). Inne jego utwory to np. niedoko\u0144czone szkice powie\u015bciowe, wykorzystuj\u0105ce fantastyk\u0119 dla oddania psychologicznego portretu \u201edzieci\u0119cia wieku\u201d, najcz\u0119\u015bciej nieszcz\u0119\u015bliwie kochaj\u0105cego b\u0105d\u017a szalonego, czy artyku\u0142y z dziedziny nauk hermetycznych. Znakomita wi\u0119kszo\u015b\u0107 utwor\u00f3w Dzieko\u0144skiego pozosta\u0142a jednak nieznana; po \u015bmierci pisarza, zgodnie z testamentem, spalono bowiem wszystkie niewydane r\u0119kopisy. Wsp\u00f3\u0142cze\u015bnie pisarz ten popad\u0142 w zapomnienie.\n</p><p>Dzieko\u0144ski by\u0142 r\u00f3wnie\u017c aktywnym patriot\u0105, konspiratorem oraz wsp\u00f3\u0142tw\u00f3rc\u0105 legion\u00f3w polskich na obczy\u017anie. Jako \u017co\u0142nierz zwi\u0105zany z nurtem mesjanizmu Andrzeja Towia\u0144skiego oraz legionami Adama Mickiewicza. Zarobkowo pracowa\u0142 jako grafik, t\u0142umaczy\u0142 literatur\u0119 europejsk\u0105. Ze wzgl\u0119du na wybitn\u0105 pozycj\u0119 w kr\u0119gu tak zwanej Cyganerii Warszawskiej cz\u0119sto nazywany bywa\u0142 \u201ePapie\u017cem Cygan\u00f3w\u201d.\n</p>\n\n\n<h2><span id=\".C5.BByciorys\"></span><span id=\"\u017byciorys\">\u017byciorys</span></h2>\n<p>Cho\u0107 dzieje \u017cycia Dzieko\u0144skiego obfituj\u0105 w nadzwyczaj burzliwe koleje losu, niekt\u00f3re punkty jego biografii, jak i jego osobowo\u015b\u0107 wci\u0105\u017c stanowi\u0105 dla badaczy pewnego rodzaju zagadk\u0119. O pisarzu m\u00f3wi si\u0119 cz\u0119sto w kontek\u015bcie ofiary \u201efatalno\u015bci dziej\u00f3w\u201d; jako o postaci tajemniczej, zanurzonej w mroku, bohaterze rodem z w\u0142asnych \u201eopowie\u015bci niesamowitych\u201d. Jako cz\u0142owiek m\u0142ody by\u0142 siej\u0105cym zgorszenie skandalist\u0105, nast\u0119pnie sta\u0142 si\u0119 wzorem artystycznego cygana i dandysa, by w ostatnich latach \u017cycia \u017carliwie i bez reszty odda\u0107 si\u0119 dzie\u0142u wyzwolenia narodowego w duchu przekona\u0144 mesjanistycznych.\n</p>\n<h3><span id=\"Dzieci.C5.84stwo_i_m.C5.82odo.C5.9B.C4.87\"></span><span id=\"Dzieci\u0144stwo_i_m\u0142odo\u015b\u0107\">Dzieci\u0144stwo i m\u0142odo\u015b\u0107</span></h3>\n<p>J\u00f3zef Bohdan Dzieko\u0144ski urodzi\u0142 si\u0119 7 lutego 1816 w Warszawie, w domu znanego pedagoga, Tomasza Dzieko\u0144skiego oraz Tekli Dzieko\u0144skiej z domu B\u0142ociszewskich. Data przyj\u015bcia na \u015bwiat to w\u0142a\u015bciwie jedyny pewny fakt z dzieci\u0119cych lat przysz\u0142ego pisarza; ma\u0142o tego \u2013 brak jakichkolwiek poszlak historyczno-literackich uniemo\u017cliwia cho\u0107by pobie\u017cne zrekonstruowanie tego wycinka jego \u017cycia. Wedle wszelkiego prawdopodobie\u0144stwa ucz\u0119szcza\u0142 do Szko\u0142y Wojew\u00f3dzkiej Praktyczno-Pedagogiczna na Lesznie, gdzie jego ojciec sprawowa\u0142 posad\u0119 d\u0142ugoletniego dyrektora. Uko\u0144czy\u0107 mia\u0142by j\u0105 w 1830, na kilka lat przed tym jak jej absolwentami zostali przyszli cz\u0142onkowie Cyganerii Warszawskiej: Roman Zmorski, Grzegorz Filleborn, Aleksander Niewiaromski oraz W\u0142odzimierz Wolski.\n</p><p>Dat\u0105 prze\u0142omow\u0105 w \u017cyciu Dzieko\u0144skiego by\u0142 wybuch powstania listopadowego, 29 listopada 1830. Jako czternastoletni zaledwie ch\u0142opiec od razu rzuci\u0142 si\u0119 w wir walki, najpierw w Warszawie i okolicach, by 13 lipca 1831 (a wi\u0119c po kl\u0119sce powstania) wraz z korpusem genera\u0142a Antoniego Gie\u0142guda przekroczy\u0107 granic\u0119 Prus Wschodnich. W tym miejscu da\u0142a jednak zna\u0107 o sobie \u201efatalno\u015b\u0107 historii\u201d. Wszystko to mia\u0142o bowiem miejsce w okolicy Gorzdowa, na nieszcz\u0119\u015bcie akurat w chwili, gdy genera\u0142 zmuszony zosta\u0142 do z\u0142o\u017cenia broni, a nast\u0119pnie zgin\u0105\u0142 od kuli podw\u0142adnego oficera \u2013 Stefana Skulskiego. Pojmany przez w\u0142adze pruskie Dzieko\u0144ski podj\u0105\u0142 dramatyczn\u0105 decyzj\u0119: zezna\u0142, \u017ce nie jest Polakiem. Dzi\u0119ki napr\u0119dce sfingowanemu \u017cyciorysowi oraz nie najgorszej znajomo\u015bci j\u0119zyka niemieckiego otrzyma\u0142 mo\u017cliwo\u015b\u0107 podj\u0119cia studi\u00f3w w Kr\u00f3lewcu.\n</p><p>Edukacja w Prusach nie trwa\u0142a jednak d\u0142ugo. Prawdopodobnie w 1832 zosta\u0142 zwolniony z uczelni, czego powodem by\u0142o zabicie przeciwnika podczas honorowego pojedynku. Co prawda Dzieko\u0144ski nara\u017ca\u0142 si\u0119 w\u0142adzom o\u015bwiaty ju\u017c wcze\u015bniej, kiedy to pos\u0105dzano go o jakie\u015b trudne dzi\u015b do zweryfikowania przest\u0119pstwa, aresztowano, ostatecznie jednak oczyszczaj\u0105c go z zarzut\u00f3w z powodu braku wystarczaj\u0105cych dowod\u00f3w. Tym razem nie oby\u0142o si\u0119 bez kary. Zosta\u0142 uwi\u0119ziony, zwolniony za\u015b w 1833 z powodu amnestii. Natychmiast opu\u015bci\u0142 w\u00f3wczas Prusy, by stara\u0107 si\u0119 o przyj\u0119cie na fakultet medyczny w Dorpacie. Dzi\u0119ki staraniom wp\u0142ywowego ojca, przysz\u0142ego pisarza, wiosna 1839 przynios\u0142a pomy\u015blny rezultat tych zamierze\u0144.\n</p><p>Podczas studi\u00f3w na dorpackim uniwersytecie Dzieko\u0144ski zosta\u0142 przyj\u0119ty do grona bursz\u00f3w (pe\u0142noprawnych cz\u0142onk\u00f3w) najstarszej, polskiej korporacji akademickiej Polonia. Od razu zyska\u0142 sobie w\u015br\u00f3d r\u00f3wie\u015bnik\u00f3w i profesor\u00f3w opini\u0119 niezr\u00f3wnanego zawadiaki. Niestety r\u00f3wnie\u017c tym razem narazi\u0142 si\u0119 w\u0142adzom uczelni. Zachowywa\u0142 si\u0119 ekstrawagancko, wchodzi\u0142 w cz\u0119ste konflikty z miejscow\u0105 policj\u0105, szokowa\u0142 i prowokowa\u0142 dorpackich mieszczan, ogniskowa\u0142 wiele honorowych pojedynk\u00f3w (pog\u0142oski m\u00f3wi\u0105, \u017ce by\u0142o ich oko\u0142o stu) oraz rozboj\u00f3w. Ostatecznie Dzieko\u0144ski \u201ezmuszony (...) zosta\u0142 wynie\u015b\u0107 si\u0119 z Dorpatu\u201d po tym, jak wypu\u015bci\u0142 na miasto \u017curawia specjalnie ucharakteryzowanego tak, by przypomina\u0142 niejakiego genera\u0142a von Bratke, kuratora okr\u0119gu szkolnego dorpackiego.\n</p>\n<h3><span id=\"Cyganeria_Warszawska\">Cyganeria Warszawska</span></h3>\n<p>Podczas pobytu w Warszawie Dzieko\u0144ski wdro\u017cy\u0142 si\u0119 w formuj\u0105c\u0105 si\u0119 tam cyganeri\u0119 artystyczn\u0105, kt\u00f3ra szybko okrzykn\u0119\u0142a go swoim zwierzchnikiem i nazwa\u0142a \u201ePapie\u017cem Cygan\u00f3w\u201d. Cyganie warszawscy nadawali codziennym sytuacjom i zdarzeniom charakter niezwyk\u0142o\u015bci. O\u015bmieszali str\u00f3j salonowy, z byle powodu zak\u0142adaj\u0105c fraki. Tak samo wy\u015bmiewaj\u0105c powszechny w\u015br\u00f3d mieszczan kult pieni\u0105dza, na co dzie\u0144 chodzili umy\u015blnie brudno i ubogo. Ich atrybutami by\u0142y d\u0142ugie w\u0142osy, brody oraz trzymane w r\u0119ku kije w\u0142\u00f3cz\u0119g\u00f3w. Stronili od miasta, w\u0119drowali po wsiach, zapisywali podania ludowe, zwyczaje i obrz\u0119dy. Cyganeria oznacza\u0142a ni mniej, ni wi\u0119cej grup\u0119 m\u0142odzie\u017cy, kt\u00f3ra po\u015bwi\u0119ca\u0142a si\u0119 idei \u201ewyros\u0142ej na gruncie wybuja\u0142ego byronizmu, a oznaczaj\u0105cej ludzi \u017c\u0105dnych o\u015bwiaty i podniesienia ludu, przeciwnik\u00f3w ob\u0142udy wszelkiej\u201d. Dzieko\u0144ski by\u0142 w tym gronie najstarszy i najbardziej wykszta\u0142cony. R\u00f3wnie\u017c pogl\u0105dami politycznymi r\u00f3\u017cni\u0142 si\u0119 od wsp\u00f3\u0142towarzyszy; podczas gdy w obr\u0119bie Cyganerii panowa\u0142y nastroje albo skrajnej lewicy, albo skrajnej prawicy, autor <i>S\u0119dziwoja</i> reprezentowa\u0142 umiarkowane i zr\u00f3wnowa\u017cone pod ka\u017cdym wzgl\u0119dem centrum.\n</p><p>Sze\u015bcioletni pobyt Dzieko\u0144skiego w Warszawie by\u0142 najbardziej p\u0142odnym literacko okresem w jego \u017cyciu (nast\u0119pne lata dzier\u017cy\u0142o ju\u017c nie \u201es\u0142owo\u201d, ale \u201eczyn\u201d). W tym czasie powsta\u0142y wszystkie te jego dzie\u0142a, kt\u00f3re zachowa\u0142y si\u0119 do dnia dzisiejszego. Pisarz, do tej pory s\u0142abo orientuj\u0105cy si\u0119 w najnowszych pr\u0105dach literackich Europy, szybko zainteresowa\u0142 si\u0119 proz\u0105 francusk\u0105 oraz niemieck\u0105 spod znaku tak zwanego \u201eczarnego romantyzmu\u201d. Kluczow\u0105 okaza\u0142a si\u0119 jednak pasja alchemi\u0105 i okultyzmem, kt\u00f3ra sta\u0142a si\u0119 odt\u0105d motywem przewodnim tw\u00f3rczo\u015bci literackiej Dzieko\u0144skiego oraz eseistyki publikowanej w specjalistycznych gazetach.\n</p><p>Dzia\u0142alno\u015b\u0107 literacka Dzieko\u0144skiego by\u0142a zatem kr\u00f3tka; autor tworzy\u0142 pomi\u0119dzy 1839 a 1847, \u0142\u0105cznie ledwo osiem lat. P\u00f3\u017aniej zamilk\u0142 zupe\u0142nie.\n</p>\n<h3><span id=\"Emigracja_i_walka_narodowowyzwole.C5.84cza\"></span><span id=\"Emigracja_i_walka_narodowowyzwole\u0144cza\">Emigracja i walka narodowowyzwole\u0144cza</span></h3>\n<p>Portret psychologiczny dojrza\u0142ego Dzieko\u0144skiego przedstawia cz\u0142owieka o sk\u0142onno\u015bciach do religijnej ascezy oraz \u017carliwej wiary we wszelkie przejawy \u2013 m\u00f3wi\u0105c s\u0142owami \u015bw. Jana od Krzy\u017ca \u2013 teologii mistycznej. \u201eJest to rys charakterystyczny, a tym charakterystyczniejszy, i\u017c Dzieko\u0144scy nie byli bogaci: ale Bohdan nale\u017ca\u0142 do ludzi poprzestaj\u0105cych na ma\u0142ym, a idee swoje stawia\u0142 ponad wszystko\u201d.\n</p>\n<h3><span id=\"Ostatnie_lata_.C5.BCycia\"></span><span id=\"Ostatnie_lata_\u017cycia\">Ostatnie lata \u017cycia</span></h3>\n<p>Gnany t\u0119sknot\u0105 za rodakami, Dzieko\u0144ski odrzuci\u0142 t\u0119 propozycj\u0119 by wyruszy\u0107 do stolicy Francji i tam wdro\u017cy\u0107 si\u0119 na powr\u00f3t w kr\u0119gi emigranckie. Na miejscu szybko rozda\u0142 pieni\u0105dze po\u015br\u00f3d najbardziej potrzebuj\u0105cych Polak\u00f3w, tym samym skazuj\u0105c siebie na g\u0142\u00f3d i ub\u00f3stwo, a z czasem \u2013 rozbicie moralne oraz fizyczne dysfunkcje serca. Aby wype\u0142ni\u0142 si\u0119 kielich goryczy, w wieku 39 lat pisarz zachorowa\u0142 na gru\u017alic\u0119, chorob\u0119 w\u00f3wczas nieuleczaln\u0105. Przez ostatnie lata \u017cycia wspiera\u0142 go przyjaciel, Aleksander Panosiewicz. Sam Dzieko\u0144ski dla minimalnego polepszenia warunk\u00f3w bytu w czasie choroby, podj\u0105\u0142 ci\u0119\u017ck\u0105 prac\u0119 malarza i rytownika. Nic nie wiadomo o tym, czy z pomoc\u0105 przyby\u0142a mu rodzina. Pozostaje to wci\u0105\u017c w sferze domys\u0142\u00f3w. W ka\u017cdym razie, pisarz tkni\u0119ty zosta\u0142 w\u00f3wczas przyp\u0142ywem gor\u0105cej mi\u0142o\u015bci do rodziny, co tylko pogarsza\u0142o jego stan zdrowia fizycznego.\n</p>\n\n<p>Na \u0142o\u017cu \u015bmierci zwierza\u0142 si\u0119 swoim przyjacio\u0142om z niedoko\u0144czonych plan\u00f3w literackich, w tym wielkiej kilkutomowej powie\u015bci na temat los\u00f3w Polak\u00f3w na obczy\u017anie, spisuj\u0105c jednak testament wyrazi\u0142 wol\u0119 spalenia wszystkich pozostawionych r\u0119kopis\u00f3w. Zmar\u0142 3 lipca 1855. Pochowano go we wsp\u00f3lnym grobie polskich wychod\u017ac\u00f3w w Avenue des Polonais, na paryskim cmentarzu Montmartre.\n</p>\n<h2><span id=\"Tw.C3.B3rczo.C5.9B.C4.87\"></span><span id=\"Tw\u00f3rczo\u015b\u0107\">Tw\u00f3rczo\u015b\u0107</span></h2>\n<p>Dzieko\u0144ski jako cz\u0142owiek przede wszystkim \u201eromantycznego czynu\u201d, publikowa\u0142 ma\u0142o, cho\u0107 niewykluczone jest \u017ce jego \u017cycie tw\u00f3rcze by\u0142o p\u0142odne. Aby nakre\u015bli\u0107 sylwetk\u0119 tego artysty powinno si\u0119 uwzgl\u0119dni\u0107 r\u00f3wnie\u017c stosy spalonych r\u0119kopis\u00f3w i pierwodruk\u00f3w oraz projekty, kt\u00f3rych nie uda\u0142o si\u0119 zrealizowa\u0107 ze wzgl\u0119du na do\u015b\u0107 wczesn\u0105 \u015bmier\u0107 pisarza. W obecnym kszta\u0142cie jego spu\u015bcizna literacka obejmuje zaledwie jedn\u0105 powie\u015b\u0107 i jeden zbi\u00f3r kr\u00f3tkich nowel fantastycznych (w tym: opowiadanie b\u0119d\u0105ce przyczynkiem do wi\u0119kszego dzie\u0142a oraz kilkana\u015bcie pierwszych stron nieuko\u0144czonej powie\u015bci). Wszystkie te dzie\u0142a osadza\u0142y si\u0119 w klimacie grozy, mroku i niesamowito\u015bci. Wyj\u0105tek stanowi\u0107 mia\u0142a monumentalna powie\u015b\u0107 z dziej\u00f3w polskich tu\u0142aczy, o kt\u00f3rej Dzieko\u0144ski m\u00f3wi\u0142 tu\u017c przed \u015bmierci\u0105, lecz nie zd\u0105\u017cy\u0142 cho\u0107 po cz\u0119\u015bci zrealizowa\u0107 swojej idei.\n</p><p>Na przyk\u0142adzie najbardziej znanego dzie\u0142a Dzieko\u0144skiego, powie\u015bci <i>S\u0119dziwoj</i>, oraz jego stosunku do utwor\u00f3w pomniejszych, stwierdzi\u0107 mo\u017cna, \u017ce jej najbardziej podstawow\u0105 cech\u0105 jest \u201epo\u015brednictwo\u201d mi\u0119dzy \u015bwiatem realnym a nadprzyrodzonym; proza tego romantyka z jednej strony kreuje \u015bwiat fantastyczny, ba\u015bniowy, oparty o logik\u0119 nauk okultystycznych, z drugiej za\u015b bazuje na \u015bci\u015ble okre\u015blonych, rzetelnie odmalowanych realiach historycznych (XVI wiek i XIX wiek). Nie s\u0105 to zatem ani utwory <i>sensu stricto</i> historyczne ani te\u017c zupe\u0142nie fantastyczne, lecz co\u015b po\u015bredniego. Sam Dzieko\u0144ski nie jest jednocze\u015bnie, jak wi\u0119kszo\u015b\u0107 romantyk\u00f3w, zanurzony w obszarach czystej wyobra\u017ani; w proponowanych przez niego elementach fantastycznych wida\u0107 \u015bwiadomy trud cz\u0119\u015bciowej ich racjonalizacji. Druga natomiast najcharakterystyczniejsza \u2013 przy tym powtarzaj\u0105ca si\u0119 we wszystkich jego dzie\u0142ach \u2013 cecha tw\u00f3rczo\u015bci prozatorskiej bursza wynika z rysu psychologicznego autora, mianowicie: sk\u0142onno\u015bci do ujmowania ludzkiej egzystencji w obr\u0119bie dozna\u0144 mistycznych, duchowego samodoskonalenia oraz ascezy (pog\u0142osy ch\u0119tnie czytanej przez polskich romantyk\u00f3w ksi\u0105\u017cki duchowej, <i>O na\u015bladowaniu Chrystusa</i> Tomasza z Kempis).\n</p><p>Pierwszoplanowymi bohaterami \u2013 sk\u0105din\u0105d: wnikliwej psychologicznie, erudycyjnej i mocno intelektualnej \u2013 prozy Dzieko\u0144skiego s\u0105 osobowo\u015bci romantyczne; cz\u0119sto uwik\u0142ane w nieszcz\u0119\u015bliw\u0105 mi\u0142o\u015b\u0107, nadwra\u017cliwe, przekl\u0119te i postawione mi\u0119dzy nadziej\u0105 a rozpacz\u0105. Autor przedstawia je w ca\u0142ej ich skomplikowanej naturze, odwo\u0142uj\u0105c si\u0119 jednocze\u015bnie do jeszcze jednego czynnika motywuj\u0105cego \u2013 wiedzy ezoterycznej. Najwa\u017cniejszym idea\u0142em staje si\u0119 dla nich wzgarda dla \u015bwiata i \u201eposzukiwanie absolutu prawdy\u201d, dost\u0119pnej tylko dla wybranych, kt\u00f3r\u0105 osi\u0105gaj\u0105 albo za pomoc\u0105 muzyki, albo alchemii, albo te\u017c niezwyk\u0142ej kondensacji uczu\u0107. Postacie te stale cierpi\u0105 z powodu dramatycznego rozdwojenia; pokazuj\u0105 to cho\u0107by faustowskie wybory bohater\u00f3w mi\u0119dzy wiedz\u0105 a szcz\u0119\u015bciem, rozumem a czuciem, m\u0105dro\u015bci\u0105 a mi\u0142o\u015bci\u0105 b\u0119d\u0105ce reminiscencj\u0105 biblijnego drzewa wiadomo\u015bci i drzewa \u017cycia. Dominuj\u0105c\u0105 rol\u0119 w \u017cyciu m\u0142odych adept\u00f3w ducha zaczyna odgrywa\u0107 problem ukrytych si\u0142 ludzkiej woli, praktyk nauk tajemnych czy kosmogonicznych interpretacji bliskich herezji.\n</p><p>Jak zauwa\u017ca Alina Witkowska, nowelistyka Dzieko\u0144skiego traktuje wi\u0119c \u201eo ludziach dziwnych, \u017ale przystosowanych do \u015bwiata, albo o jednostkach wyj\u0105tkowych, demonicznych\u201d, tudzie\u017c r\u00f3wnie\u017c o gro\u017anym \u015bwiecie, gdzie \u201ewsp\u00f3lnym rysem s\u0142abych i silnych, ofiar i pogromc\u00f3w, s\u0105 ich stany wewn\u0119trzne, nierozwik\u0142ane tajemnice duszy, dla nich samych niepoj\u0119te. Tu tkwi \u017ar\u00f3d\u0142o ich chor\u00f3b, ich dziwno\u015bci, wobec kt\u00f3rych bezsilna jest medycyna\u201d. \u015awiat, w jakim przysz\u0142o egzystowa\u0107 romantycznym rycerzom wiary to obszar gro\u017any, z jednej strony historycznie...\n</p>\n<p>...z drugiej za\u015b \u2013 metafizycznie, bowiem \u015bwiat ten zachowuje realizm do pewnego tylko stopnia. Wystarczy jedno drgnienie duszy, by postaci z portret\u00f3w o\u017cywa\u0142y, pe\u0142za\u0142y rzygacze a ko\u015bci zmar\u0142ych ponawia\u0142y taniec <i>danse macabre</i>.\n</p><p>Obok szeregu cech w\u0142a\u015bciwych tylko prozie Dzieko\u0144skiego, znalaz\u0142y si\u0119 w niej r\u00f3wnie\u017c akcenty niejako programowe wzgl\u0119dem ca\u0142ego pokolenia Cyganerii Warszawskiej. I tak powa\u017cnym \u017ar\u00f3d\u0142em inspiracji sta\u0142 si\u0119 dla autora <i>S\u0119dziwoja</i> folklor, fantastyka ludowa, a nawet gdzieniegdzie lekkie przej\u015bcia w stron\u0119 ludomanii cechuj\u0105cej ca\u0142y dorobek literacki \u201ecygan\u00f3w\u201d. Wiele jest r\u00f3wnie\u017c u Dzieko\u0144skiego akcent\u00f3w anty-mieszcza\u0144skich, pi\u0119tnuj\u0105cych wszechw\u0142adz\u0119 pieni\u0105dza, skrajnie wr\u0119cz niech\u0119tnie odnosz\u0105cych si\u0119 do ustroju kapitalistycznego.\n</p>\n<h2><span id=\"Dzieko.C5.84ski_na_tle_epoki\"></span><span id=\"Dzieko\u0144ski_na_tle_epoki\">Dzieko\u0144ski na tle epoki</span></h2>\n<p>Odr\u0119bno\u015b\u0107 pisarstwa Dzieko\u0144skiego na tle czarnej romantyki daje si\u0119 do\u015b\u0107 jasno zauwa\u017cy\u0107 w zestawieniu z dwoma klasykami \u201eopowie\u015bci niesamowitych\u201d: z Janem Potockim oraz Edgarem Allanem Poem. U obu \u2013 tak jak u autora <i>S\u0119dziwoja</i> \u2013 fantastyka nie s\u0142u\u017cy\u0142a zaledwie ba\u015bniowej atmosferze, lecz stanowi\u0142a sk\u0142adow\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 refleksji nad egzystencj\u0105 i poznaniem cz\u0142owieka.\n</p><p>Potocki, niew\u0105tpliwie koryfeusz O\u015bwiecenia, wszelkie elementy grozy sprowadza\u0142 do racjonalnego wyja\u015bnienia, pokazuj\u0105c naturalny ci\u0105g przyczynowo-skutkowy spraw, kt\u00f3re pocz\u0105tkowo zdawa\u0142y si\u0119 by\u0107 niepoj\u0119te. Poe natomiast pozorno\u015b\u0107 chaosu rozumia\u0142 nieco inaczej; jego zdaniem groza i niesamowito\u015b\u0107 to co\u015b jak najbardziej realnego, w czym tkwi pierwiastek logiczny, matematyczny, osadzony jednak na odr\u0119bnej p\u0142aszczy\u017anie poznania ni\u017c logika \u015bcis\u0142a. Inaczej jest z Dzieko\u0144skim. Autor <i>S\u0119dziwoja</i> zrezygnowa\u0142 z roli wizjonera, sceptyka czy analityka zjawisk nadprzyrodzonych. Da\u0142 si\u0119 raczej pozna\u0107 jako okultysta. Zgadza si\u0119 na \u015bwiat magii i zjaw, by w jego obr\u0119bie wnioskowa\u0107 o przeznaczeniu cz\u0142owieka. \u201eJego \u015bwiat fantazji r\u00f3\u017cni si\u0119 od \u015bwiata przedstawionego przez innych pisarzy\u201d, jednocze\u015bnie tkwi bowiem korzeniami w precyzyjnie okre\u015blonym czasie historycznym i odrywa si\u0119 od nich w stron\u0119 rzeczywisto\u015bci onirycznej. \u201ePrzez to w\u0142a\u015bnie fantastyczne utwory Dzieko\u0144skiego nabieraj\u0105 barw odmiennych, ni\u017c to dzieje si\u0119 u innych pisarzy uprawiaj\u0105cych pokrewny gatunek...\u201d.\n</p><p>Swego czasu krytyk\u0119 literack\u0105 do\u015b\u0107 \u017cywo zajmowa\u0142a kwestia podobie\u0144stwa <i>S\u0119dziwoja</i> Dzieko\u0144skiego do, opublikowanej w rok wcze\u015bniej, powie\u015bci Edwarda Bulwera-Lyttona (<i>Zanoni</i>, 1842) o tej samej tematyce.\n</p><p>Pisarzy bliskich Dzieko\u0144skiemu szuka si\u0119 zazwyczaj w kr\u0119gu niemieckiego romantyzmu, ruchu <i>Sturm und Drang</i>, ba\u015bniowej fantastyce Jeana Paula Richtera, a przede wszystkim Ernsta Theodora Amadeusa Hoffmanna. Trudno m\u00f3wi\u0107 tu jednak o zapo\u017cyczeniach czy bardzo bliskich pokrewie\u0144stwach w stosunku do literat\u00f3w znad Renu, o kt\u00f3re w p\u00f3\u017aniejszym czasie cz\u0119sto i zajadle oskar\u017cano Dzieko\u0144skiego. Hoffmannowski jest og\u00f3lny klimat jego tw\u00f3rczo\u015bci: nastr\u00f3j cudowno\u015bci i magii, wynikaj\u0105cy z aprobaty dla oryginalnej filozofii tw\u00f3rczej autora <i>Diablich eliksir\u00f3w</i>. \u015awiadomym nawi\u0105zaniem do <i>Fausta</i> Johanna Wolfganga von Goethego uczyni\u0142 autor kilka pobocznych w\u0105tk\u00f3w swojej powie\u015bci, <i>S\u0119dziwoj</i>, min. mi\u0142osny konflikt mi\u0119dzy Micha\u0142em, Armini\u0105 i Adel\u0105. Wszelkie pozosta\u0142e zbie\u017cno\u015bci mi\u0119dzy w\u0105tkami u Dzieko\u0144skiego i niemieckich romantyk\u00f3w wynikaj\u0105 ju\u017c tylko ze wsp\u00f3lnych dla ca\u0142ej epoki zainteresowa\u0144, \u017ar\u00f3de\u0142 inspiracji oraz grup tematycznych.\n</p><p>Polski slawista, Aleksander Br\u00fcckner, wskazywa\u0142 r\u00f3wnie\u017c na pewne podobie\u0144stwo prozy Dzieko\u0144skiego, zw\u0142aszcza za\u015b noweli <i>Wyzwolenie zapale\u0144ca</i>, do tw\u00f3rczo\u015bci innego romantyka \u2013 Ryszarda Berwi\u0144skiego jako autora <i>Ostatniej spowiedzi</i>. Oba dzie\u0142a za punkt kulminacyjny obra\u0142y samob\u00f3jcz\u0105 \u015bmier\u0107 bohatera poprzedzon\u0105 litani\u0105 do Lucyfera. W og\u00f3lnym znaczeniu podobie\u0144stwo to mia\u0142oby si\u0119 sprowadza\u0107 do wdro\u017cenia w literatur\u0119 polsk\u0105 pewnej formy satanizmu.\n</p>\n<h2><span id=\"Wp.C5.82yw_i_inspiracje\"></span><span id=\"Wp\u0142yw_i_inspiracje\">Wp\u0142yw i inspiracje</span></h2>\n<ol><li>Tomasz z Kempis oraz klasyka literatury ascetycznej \u2013</li>\n<li>Johann Gottfried Herder \u2013</li>\n<li>Jan Jakub Rousseau \u2013 cho\u0107 Dzieko\u0144ski by\u0142 z usposobienia pesymist\u0105 (zw\u0142aszcza w filozoficznym i historiozoficznym tego s\u0142owa znaczeniu), za podstawow\u0105 i zarazem najbardziej pierwotn\u0105 w\u0142a\u015bciwo\u015b\u0107 natury cz\u0142owieka uznawa\u0142 d\u0105\u017cenie do dobra, z\u0142o za\u015b traktowa\u0142 jako efekt jej przeznaczenia.</li>\n<li>Kazimierz W\u0142adys\u0142aw W\u00f3ycicki \u2013</li></ol>\n<h2><span id=\"Recepcja_tw.C3.B3rczo.C5.9Bci\"></span><span id=\"Recepcja_tw\u00f3rczo\u015bci\">Recepcja tw\u00f3rczo\u015bci</span></h2>\n<p>Pomimo i\u017c J\u00f3zef Bohdan Dzieko\u0144ski uwa\u017cany by\u0142 za czo\u0142ow\u0105 posta\u0107 wa\u017cnego i donios\u0142ego dla literatury polskiej zjawiska, jakim by\u0142a Cyganeria Warszawska, dzi\u015b jest on tw\u00f3rc\u0105 niemal\u017ce ca\u0142kowicie zapomnianym. W niepami\u0119\u0107 popad\u0142 przy tym bardzo wcze\u015bnie, bo na pocz\u0105tku XX wieku. W\u0142adys\u0142aw Rajnold Koroty\u0144ski w artykule z 1896 wymieni\u0142 Dzieko\u0144skiego w szeregu \u201enatchnionych\u201d tw\u00f3rc\u00f3w, wcze\u015bniej poczytnych, teraz skazanych na zapomnienie.\n</p><p>Od czasu pierwszych wyda\u0144 jego ksi\u0105\u017cek, tylko <i>S\u0119dziwoj</i> doczeka\u0142 si\u0119 po oko\u0142o stu-trzydziestu latach wznowienia, kt\u00f3re pozosta\u0142o jak dot\u0105d jedynym. Rzadko wspominaj\u0105 o nim prace naukowe z zakresu literatury romantycznej, albo robi\u0105 to zdawkowo. Ponadto przed wojn\u0105 sprawa rangi Dzieko\u0144skiego jako pisarza by\u0142a podwa\u017cana i w\u0142a\u015bciwie do dzi\u015b rozpatrywana jest z dw\u00f3ch sprzecznych punkt\u00f3w widzenia.\n</p>\n<h2><span id=\"Publikacje\">Publikacje</span></h2>\n<h3><span id=\"Ksi.C4.85.C5.BCki_autorskie\"></span><span id=\"Ksi\u0105\u017cki_autorskie\">Ksi\u0105\u017cki autorskie</span></h3>\n<ul><li><i>S\u0119dziwoj</i> (1845)</li>\n<li><i>Spomnienia i marzenia Bogda\u0144skiego</i> (t. 1-2, W. 1848)</li></ul><h3><span id=\"T.C5.82umaczenia\"></span><span id=\"T\u0142umaczenia\">T\u0142umaczenia</span></h3>\n<ul><li><i>Matylda</i> Eug\u00e8ne Sue (niedoko\u0144czone, 1841)</li>\n<li><i>Za\u0107mienie ksi\u0119\u017cyca</i> Jeana Paula Richtera (1841)</li>\n<li><i>Chrystus w obliczu wieku</i> A.F.V. Roselly de Lorgues (1842)</li>\n<li><i>Zbrodniarz przez stracony honor</i> Friedricha Schillera (1845)</li>\n<li><i>O na\u015bladowaniu Chrystusa</i> Tomasza z Kempis (niedoko\u0144czone, 1845)</li></ul><h2><span id=\"Przypisy\">Przypisy</span></h2>"}}}}
[FACTOID]: Extracted and truncated text: Józef Bohdan Dziekoński  – polski prozaik epoki romantyzmu; znany z burzliwego życia oraz tajemniczej osobowości autor „opowieści niesamowitych”.
W znacznej mierze inspirowane hoffmannowskim obliczem literatury grozy oraz mistyką chrześcijańską, nowele Dziekońskiego skupiały się na sferze zmagań duchowych bohaterów bez reszty zaangażowanych w „poszukiwanie absolutu prawdy”, wiecznej miłości oraz realizacji metafizycznych tęsknot. Dlatego też zamieszkaną przez nich magiczną przestrzeń pogranicza jawy i snu, „nocy ciemnej”, historii i proroctwa, wypełniają zjawy, byronicznie nakreśleni alchemicy, czarnoksiężnicy, różokrzyżowcy czy mistycy uwikłani w granice ezoterycznego poznania.
Za magnum opus Dziekońskiego uznaje się, osnutą wokół burzliwych dziejów kontrreformacji, alegoryczną powieść o Człowieku Wiecznym, Sędziwoj . Inne jego utwory to np. niedokończone szkice powieściowe, wykorzystujące fantastykę dla oddania psychologicznego portretu „dziecięcia wieku”, najczęściej nieszczęśliwie 
[FACTOID]: Processing sentence "Józef Bohdan Dziekoński  – polski prozaik epoki romantyzmu; znany z burzliwego życia oraz tajemniczej osobowości autor „opowieści niesamowitych”.
" with persona=[Józef, Bohdan, Dziekoński]
[FACTOID]: Processing second sentence: W znacznej mierze inspirowane hoffmannowskim obliczem literatury grozy oraz mistyką chrześcijańską, nowele Dziekońskiego skupiały się na sferze zmagań duchowych bohaterów bez reszty zaangażowanych w „poszukiwanie absolutu prawdy”, wiecznej miłości oraz realizacji metafizycznych tęsknot. 
>> Józef Bohdan Dziekoński - polski prozaik epoki romantyzmu; znany z burzliwego życia oraz tajemniczej osobowości autor „opowieści niesamowitych”. W znacznej mierze inspirowane hoffmannowskim obliczem literatury grozy oraz mistyką chrześcijańską, nowele Dziekońskiego skupiały się na sferze zmagań duchowych bohaterów bez reszty zaangażowanych w „poszukiwanie absolutu prawdy”, wiecznej miłości oraz realizacji metafizycznych tęsknot. 
[QUERY   ]: https://pl.wikipedia.org/w/api.php?format=json&action=query&prop=extracts&titles=Jerzy%20Stanisław%20Dzieduszycki&redirects=true
[QUERYCOD]: 200
[QUERYRES]
{"batchcomplete":"","warnings":{"extracts":{"*":"\"exlimit\" was too large for a whole article extracts request, lowered to 1.\nHTML may be malformed and/or unbalanced and may omit inline images. Use at your own risk. Known problems are listed at https://www.mediawiki.org/wiki/Extension:TextExtracts#Caveats."}},"query":{"pages":{"786824":{"pageid":786824,"ns":0,"title":"Jerzy Stanis\u0142aw Dzieduszycki","extract":"<p><b>Jerzy Stanis\u0142aw Dzieduszycki</b> herbu Sas (ur. 1670, zm. 6 wrze\u015bnia 1730 we Lwowie ) \u2013 pisarz polityczny, koniuszy wielki koronny, historyk, bibliofil i kolekcjoner.</p>\n<p></p>\n\n<p></p>\n<h2><span id=\".C5.BByciorys\"></span><span id=\"\u017byciorys\">\u017byciorys</span></h2>\n<p>Syn Franciszka Jana wojewody podolskiego i Zofii Jab\u0142onowskiej, rodzonej siostry Stanis\u0142awa Jana Jab\u0142onowskiego. By\u0142 prawnukiem Jerzego Dzieduszyckiego.</p>\n<p>Kszta\u0142ci\u0142 si\u0119 w kolegium jezuickim we Lwowie, po kt\u00f3rej to edukacji w 1691 r. wyruszy\u0142 w podr\u00f3\u017c edukacyjn\u0105 po Europie, typowy dla epoki baroku <i>grand tour</i>. O dope\u0142nienie wykszta\u0142cenia swego siostrze\u0144ca zadba\u0142 hetman Stanis\u0142aw Jab\u0142onowski. M\u0142ody wojewodzic podolski odwiedzi\u0142 kraje Europy Zachodniej, towarzysz\u0105c swemu kuzynowi, Stanis\u0142awowi Karolowi Jab\u0142onowskiemu, pod opiek\u0105 guwernera, cze\u015bnika latyczowskiego Szymona Ignacego Gutowskiego. Dzieduszycki odwiedzi\u0142 Pary\u017c i Niderlandy. Jerzy Dzieduszycki opu\u015bci\u0142 granice Rzeczypospolitej Obojga Narod\u00f3w w maju 1691 r. i 28 lipca 1691 roku dotar\u0142 do Pary\u017ca, gdzie jesieni\u0105 1691 r. podj\u0105\u0142 nauk\u0119 w paryskim kolegium jezuit\u00f3w Coll\u00e8ge Louis-le-Grand. W lipcu 1692 r. uda\u0142 si\u0119 wraz z kuzynem do Reims, Namur, Li\u00e8ge, Brukseli, Antwerpii, Hag\u0119, Amsterdam i innych miast zostawiaj\u0105c zapiski dotycz\u0105ce ich fortyfikacji i architektury. Udali si\u0119 te\u017c na tereny, gdzie toczy\u0142a si\u0119 wojna Francji z Lig\u0105 Augsbursk\u0105. Nast\u0119pnie uda\u0142 si\u0119 do Padwy, po czym w czerwcu 1694 roku powr\u00f3ci\u0142 do Polski.</p>\n<p>Miesi\u0105c po powrocie, 13 lipca 1694 r., Jerzy Stanis\u0142aw otrzyma\u0142 po ojcu przez cesj\u0119 starostwo \u017cydaczowskie, kilka lat p\u00f3\u017aniej urz\u0105d \u0142owczego wielkiego koronnego (1703\u20131704). By\u0142 lwowskim pos\u0142em na sejm konwokacyjny w 1696 roku, gdzie agitowa\u0142 za kandydatem saskim. Jako dobry m\u00f3wca w 1697 r. wyg\u0142osi\u0142 mow\u0119 w czasie powitania przybywaj\u0105cego do Rzeczypospolitej elekta saskiego.</p>\n<p>W roku 1697 August II wys\u0142a\u0142 go do Wiednia, Wenecji i Rzymu z zawiadomieniem o swej elekcji, poselstwo swe odby\u0142 w roku 1698. W roku 1700 bra\u0142 udzia\u0142 w poselstwie Rafa\u0142a Leszczy\u0144skiego do Turcji. P\u00f3\u017aniej. W kwietniu 1704 r. zosta\u0142 koniuszym wielkim koronnym, kt\u00f3ry to urz\u0105d sprawowa\u0142 do ko\u0144ca \u017cycia. By\u0142 konsyliarzem ziemi lwowskiej w konfederacji sandomierskiej 1704 roku.</p>\n<p>By\u0142 marsza\u0142kiem sejmik\u00f3w wojew\u00f3dztwa ruskiego w 1703 i 1704 roku. Niefortunna misja dyplomatyczna do Rzymu, zako\u0144czona chwilow\u0105 nie\u0142ask\u0105 ze strony Augusta II i wielkim zad\u0142u\u017ceniem Dzieduszyckiego, wp\u0142yn\u0119\u0142a na jego wycofanie si\u0119 z aktywnej dzia\u0142alno\u015bci politycznej w trudnym okresie wojny p\u00f3\u0142nocnej. Do ko\u0144ca \u017cycia Dzieduszycki pozosta\u0142 koniuszym koronnym, odrzucaj\u0105c mo\u017cliwo\u015b\u0107 awansu na wy\u017csze urz\u0119dy. Usun\u0105\u0142 si\u0119 ze sceny politycznej i skupi\u0142 na rozbudowie swojego schronienia \u2013 pa\u0142acu w Cucu\u0142owcach ko\u0142o Halicza, gdzie zaj\u0105\u0142 si\u0119 prac\u0105 pisarsk\u0105 i upi\u0119kszaniem swej rezydencji.</p>\n<p>W okresie walk o tron pomi\u0119dzy Augustem II a Leszczy\u0144skim zosta\u0142 stronnikiem Leszczy\u0144skiego. Po bitwie pod Po\u0142taw\u0105 (1709) sta\u0142 si\u0119 lojalnym zwolennikiem Augusta II. By\u0142 cz\u0142onkiem konfederacji tarnogrodzkiej i jej delegatem do Rzymu.</p>\n<p>Zmar\u0142 6 wrze\u015bnia 1730 r. we Lwowie i zosta\u0142 pochowany w tamtejszym ko\u015bciele Jezuit\u00f3w.</p>\n<p>W roku 1703 Jerzy Dzieduszycki po\u015blubi\u0142 Mariann\u0119 Zamoysk\u0105, c\u00f3rk\u0119 podskarbiego koronnego c\u00f3rk\u0105 Marcina Zamoyskiego i Anny z Gli\u0144skich. Ma\u0142\u017ce\u0144stwo to pozosta\u0142o bezdzietne.</p>\n<p>Oko\u0142o roku 1755, dwa lata po \u015bmierci Marianny Zamoyskiej zosta\u0142o wzniesione epitafium ma\u0142\u017conk\u00f3w w ko\u015bciele jezuit\u00f3w we Lwowie. Zawieszono je na filarze (naprzeciw o\u0142tarza \u015bw. Ignacego Loyoli) w arkadzie mi\u0119dzy naw\u0105 g\u0142\u00f3wn\u0105 a p\u00f3\u0142nocn\u0105 naw\u0105 boczn\u0105, prowadz\u0105c\u0105 do prz\u0119s\u0142a, w kt\u00f3rym znajdowa\u0142o si\u0119 wej\u015bcie do ufundowanej przez Mariann\u0119 Zamoysk\u0105 w 1738 roku nieistniej\u0105cej ju\u017c dzisiaj kaplicy \u015bw. Benedykta.</p>\n<h2><span id=\"Tw.C3.B3rczo.C5.9B.C4.87\"></span><span id=\"Tw\u00f3rczo\u015b\u0107\">Tw\u00f3rczo\u015b\u0107</span></h2>\n<p>Napisa\u0142 m.in.:</p>\n<ul><li><i>Salutatio denuntiationis ad serenissimum Fredericum Augustem Ducem Saxoniae Electum Polonorum Regem facta a toto equestri ordine per... cum eadam denuntatione</i>, wyg\u0142. 1697, wyd. w j\u0119z. \u0142aci\u0144skim i niemieckim (kilka wyda\u0144)</li>\n<li><i>Traktat o poprawie albo dodaniu perfekcji koniom polskim</i>, powst. 1705, wyd. pt. <i>Obserwacje nale\u017c\u0105ce do koni i stad polskich, napisane w r. 1705</i>, z r\u0119kopisu Biblioteki Za\u0142uskich po raz pierwszy w druku, wyd. S. Przy\u0142\u0119cki, Lw\u00f3w 1852</li>\n<li><i>Traktat o elekcji kr\u00f3l\u00f3w polskich</i>, powst. 1707, z r\u0119kopisu Za\u0142uskiego wyd. T. Wierzbowski, Warszawa 1906), <i>Biblioteka Zapomnianych Poet\u00f3w i Prozaik\u00f3w Polskich XVI-XVIII w.</i>, zeszyt 23</li>\n<li>Opis podr\u00f3\u017cy po Holandii i Francji z r. 1691, niewydany drukiem, (omawia go A. Br\u00fcckner)</li>\n<li><i>Mowa \u0142aci\u0144ska do Fryderyka Augusta saskiego</i></li>\n</ul><h2><span id=\"Bibliografia\">Bibliografia</span></h2>\n<ul><li><i>Bibliografia Literatury Polskiej \u2013 Nowy Korbut</i>, t. 2 Pi\u015bmiennictwo Staropolskie, Pa\u0144stwowy Instytut Wydawniczy, Warszawa 1964, s. 149</li>\n<li>Dziedoszycki Jerzy i Zamoyska Marianna w <i>Lwowianin</i>, s. 41-45.</li>\n</ul><h2><span id=\"Przypisy\">Przypisy</span></h2>"}}}}
[FACTOID]: Extracted and truncated text: Jerzy Stanisław Dzieduszycki herbu Sas  – pisarz polityczny, koniuszy wielki koronny, historyk, bibliofil i kolekcjoner.
Życiorys
Syn Franciszka Jana wojewody podolskiego i Zofii Jabłonowskiej, rodzonej siostry Stanisława Jana Jabłonowskiego. Był prawnukiem Jerzego Dzieduszyckiego.
Kształcił się w kolegium jezuickim we Lwowie, po której to edukacji w 1691 r. wyruszył w podróż edukacyjną po Europie, typowy dla epoki baroku grand tour. O dopełnienie wykształcenia swego siostrzeńca zadbał hetman Stanisław Jabłonowski. Młody wojewodzic podolski odwiedził kraje Europy Zachodniej, towarzysząc swemu kuzynowi, Stanisławowi Karolowi Jabłonowskiemu, pod opieką guwernera, cześnika latyczowskiego Szymona Ignacego Gutowskiego. Dzieduszycki odwiedził Paryż i Niderlandy. Jerzy Dzieduszycki opuścił granice Rzeczypospolitej Obojga Narodów w maju 1691 r. i 28 lipca 1691 roku dotarł do Paryża, gdzie jesienią 1691 r. podjął naukę w paryskim kolegium jezuitów Collège Louis-le-Grand. W lipcu 1692 r. udał si
[FACTOID]: Processing sentence "Jerzy Stanisław Dzieduszycki herbu Sas  – pisarz polityczny, koniuszy wielki koronny, historyk, bibliofil i kolekcjoner.
" with persona=[Jerzy, Stanisław, Dzieduszycki]
>> Jerzy Stanisław Dzieduszycki - pisarz polityczny, koniuszy wielki koronny, historyk, bibliofil i kolekcjoner. 
[QUERY   ]: https://pl.wikipedia.org/w/api.php?format=json&action=query&prop=extracts&titles=Stanisław%20Herakliusz%20Lubomirski&redirects=true
[QUERYCOD]: 200
[QUERYRES]
{"batchcomplete":"","warnings":{"extracts":{"*":"\"exlimit\" was too large for a whole article extracts request, lowered to 1.\nHTML may be malformed and/or unbalanced and may omit inline images. Use at your own risk. Known problems are listed at https://www.mediawiki.org/wiki/Extension:TextExtracts#Caveats."}},"query":{"pages":{"166250":{"pageid":166250,"ns":0,"title":"Stanis\u0142aw Herakliusz Lubomirski","extract":"<p><b>Stanis\u0142aw Herakliusz Lubomirski</b> (ur. 1642 w okolicach Krakowa, zm. 17 stycznia 1702 w Ujazdowie) \u2013 polski magnat (ksi\u0105\u017c\u0119, herbu Szreniawa bez Krzy\u017ca), podstoli koronny (1669), marsza\u0142ek wielki koronny w latach 1676\u20131702, marsza\u0142ek nadworny koronny 1673\u20131676, starosta spiski (do 1700); poeta tzw. baroku dworskiego (z powodu swojej erudycji literackiej zwany <i>Polskim Salomonem</i>), mecenas sztuki.</p>\n<p></p>\n\n<p></p>\n<h2><span id=\"Rodzina\">Rodzina</span></h2>\n<p>By\u0142 synem Jerzego Sebastiana, bratem Hieronima Augustyna i Aleksandra Micha\u0142a (zm. 1673), starosty perejas\u0142awskiego i sandeckiego, o\u017cenionego z Katarzyn\u0105 Ann\u0105 Sapieh\u0105.</p>\n<p>Mia\u0142 siostr\u0119 Krystyn\u0119 (zm. 1689), \u017con\u0119 Feliksa Kazimierza Potockiego, hetmana wielkiego koronnego, starosty krasnystawskiego i hrubieszowskiego</p>\n<p>Ojciec jego Jerzy Sebastian Lubomirski, po \u015bmierci matki Konstancji Lig\u0119zy, o\u017ceni\u0142 si\u0119 w 1654 z Barbar\u0105 Tar\u0142o (zm. 1689), c\u00f3rk\u0105 kasztelana wi\u015blickiego Jana Karola Tar\u0142y, wdow\u0105 po Janie Aleksandrze Dani\u0142owiczu, herbu Sas, (zm. 1654).</p>\n<p>\u017bon\u0105 jego by\u0142a od 1669 Zofia Opali\u0144ska (1642\u20131675), c\u00f3rka marsza\u0142ka nadwornego \u0141ukasza Opali\u0144skiego, a od 1676 El\u017cbieta Denhoff (zm. 1702), c\u00f3rka podkomorzego wielkiego koronnego Teodora Denhoffa.</p>\n<h2><span id=\".C5.BByciorys\"></span><span id=\"\u017byciorys\">\u017byciorys</span></h2>\n<p>W 1673 za obron\u0119 Spisza dosta\u0142 propozycj\u0119 obj\u0119cia korony w\u0119gierskiej, jednak jej nie przyj\u0105\u0142. By\u0142 stronnikiem Micha\u0142a Korybuta Wi\u015bniowieckiego, nale\u017ca\u0142 do opozycji magnackiej spiskuj\u0105cej przeciw Janowi III Sobieskiemu, po jego \u015bmierci wyst\u0119powa\u0142 przeciw kandytaturze Jakuba Ludwika Sobieskiego.</p>\n<p>W czasie elekcji 1674 roku zosta\u0142 s\u0119dzi\u0105 generalnego s\u0105du kapturowego. Gruntownie wykszta\u0142cony, nale\u017ca\u0142 obok Wac\u0142awa Potockiego do najwybitniejszych pisarzy polskich XVII wieku.</p>\n<p>Wraz z kr\u00f3lem polskim Janem III Sobieskim oraz kanclerzem wielkim koronnym Janem Wielopolskim nale\u017ca\u0142 do pierwszego na \u015bwiecie towarzystwa geograficznego Akademii Agronaut\u00f3w.</p>\n<p>Pochowany w czerniakowskim ko\u015bciele Bernardyn\u00f3w w Warszawie.</p>\n<h2><span id=\"Posiad.C5.82o.C5.9Bci\"></span><span id=\"Posiad\u0142o\u015bci\">Posiad\u0142o\u015bci</span></h2>\n<p>W latach 1676\u20131679 wybudowa\u0142 letni\u0105 rezydencj\u0119 w Pu\u0142awach. W 1678 otrzyma\u0142 fragment ziemi na terenie Mokotowa, nast\u0119pnie wykupi\u0142 okoliczne wsie S\u0142u\u017cew i S\u0142u\u017cewiec. Nale\u017ca\u0142a do niego Arkadia ko\u0142o Kr\u00f3likarni, zwana \u201epasterskim domkiem\u201d, a od 1683 tak\u017ce Czerniakowo (Czerniak\u00f3w), gdzie w 1691 ufundowa\u0142 klasztor i ko\u015bci\u00f3\u0142 bernardy\u0144ski (por\u00f3wnywane z Bielanami miejsce odpust\u00f3w i kultu \u015bwi\u0119tego Bonifacego). Zajmowa\u0142 si\u0119 odbudow\u0105 zamku w \u0141a\u0144cucie po po\u017carze w 1688. Pracowa\u0142 dla niego, m.in. w\u0142a\u015bnie w Pu\u0142awach, przy klasztorze oraz przy odbudowie zamku, architekt Tylman z Gameren.</p>\n<p>W\u0142a\u015bciciel Ujazdowa; za jego czas\u00f3w (ok. 1680\u201390) zbudowano barokow\u0105 \u0141azienk\u0119, rozbudowan\u0105 w latach 1772\u201393 przez kr\u00f3la Stanis\u0142awa Augusta Poniatowskiego na klasycystyczny Pa\u0142ac Na Wyspie. Na terenie posiad\u0142o\u015bci ujazdowskiej powsta\u0142 tak\u017ce przeznaczony na miejsce rozmy\u015bla\u0144 i medytacji Ermita\u017c.</p>\n<h2><span id=\"Tw.C3.B3rczo.C5.9B.C4.87\"></span><span id=\"Tw\u00f3rczo\u015b\u0107\">Tw\u00f3rczo\u015b\u0107</span></h2>\n<p>Pozostawi\u0142 po sobie wiele dramat\u00f3w i poezji.</p>\n<p>Pierwsze utwory poetyckie, wzorowane przewa\u017cnie na literaturze w\u0142oskiej, znane s\u0105 w r\u0119kopisach. Do nich nale\u017cy m.in. poemat <i>Piram i Tyzbe</i> (wyda\u0142 Roman Pollak z r\u0119kopisu biblioteki k\u00f3rnickiej, 1929). Z p\u00f3\u017aniejszych dzie\u0142 polskich i \u0142aci\u0144skich wa\u017cniejsze to:</p>\n<ul><li><i>Ermida albo Kr\u00f3lewna pasterska, to jest ten szcz\u0119\u015bliwy, kt\u00f3ry si\u0119 swym stanem kontentuje</i> (Komedyja Anno 1664)</li>\n<li><i>Muza polska na triumfalny wjazd Najja\u015bniejszego Jana III</i> (1674),</li>\n<li><i>Melodia duchowna o przes\u0142odkiej narodzenia naszego Zbawiciela tajemnicy</i> (1682, wiele wyda\u0144 pod r\u00f3\u017cnymi tytu\u0142ami),</li>\n<li><i>Theomusa albo nauka wiary Chrystusowej</i> (1683, kilka wyda\u0144),</li>\n<li><i>Rozmowy Artaksessa i Ewandra</i> (1683, kilka wyda\u0144),</li>\n<li><i>De vanitate consiliorum</i> (1699, kilkana\u015bcie wyda\u0144, przek\u0142ad polski: <i>Pr\u00f3\u017cno\u015b\u0107 i prawda rady</i> 1705, kilka wyda\u0144, nowe wyd. Ant. Marylskiego pt. <i>O znikomo\u015bci rad</i> 1916, przek\u0142. niem. 1746),</li>\n<li><i>Tobiasz wyzwolony</i> (poemat, 1683, kilka wyda\u0144),</li>\n<li><i>Adverbiorum moralium sive de virtute et fortuna libellus</i> (1688, kilka wyda\u0144, przek\u0142ad polski 1714, III. wyd. 1737 pt. <i>Salomon polski</i>),</li>\n<li><i>Ecclesiastes po hebrajsku nazwany Coheleth</i> (1706, wierszem),</li>\n<li><i>Repertorum opuscula latini sacra et moralia</i> (1701, przek\u0142ady polskie 1707, 1728 i Franciszka Bohomolca 1771: <i>Ksi\u0119gi moralne, polityczne i pobo\u017cne</i>),</li>\n<li><i>Wiersze zebrane i przedrukowane</i> (1782),</li>\n<li><i>Genii veridici</i> (data nieznana, dialog polityczny).</li>\n</ul><p>By\u0142 autorem m.in. sielanki <i>Ermida albo kr\u00f3lewna pasterska</i>, w kt\u00f3rej krytycznie analizowa\u0142 mit arkadyjski i rozwa\u017ca\u0142 nieosi\u0105galno\u015b\u0107 szcz\u0119\u015bcia, <i>Tobiasz wyzwolony</i> (romans biblijny oparty na Ksi\u0119dze Tobiasza) czy <i>De vanitate cansiliorum liber unus, in quo vanitas et veritas rerum humonarum politicis et moralibus rationibus clare demonstratur et dialogice exhibiteur</i> (O u\u0142udzie rad ksi\u0119ga jedna, w kt\u00f3rej u\u0142ud\u0119 i prawd\u0119 spraw ludzkich jasno udowadnia si\u0119 racjami politycznymi i moralnymi i wyk\u0142ada si\u0119 pod postaci\u0105 dialogu) z 1699 w kt\u00f3rym odradzaj\u0105c reformy pesymistycznie opisywa\u0142 sejmy Rzeczypospolitej (do dzie\u0142a tego nawi\u0105za\u0142 polemicznie Stanis\u0142aw Konarski w traktacie O skutecznym rad sposobie).</p>\n<p>Autor komedii <i>Don Alvares, albo niesforna w mi\u0142o\u015bci kompanija</i>, oraz <i>Komedyja Lopesa starego</i>, opartych na w\u0105tkach z <i>Dekamerona</i> i popularnych w\u0142oskich sztuk.</p>\n<h2><span id=\"Zobacz_te.C5.BC\"></span><span id=\"Zobacz_te\u017c\">Zobacz te\u017c</span></h2>\n<ul><li>chor\u0105giew husarska koronna Stanis\u0142awa Herakliusza Lubomirskiego</li>\n</ul><h2><span id=\"Przypisy\">Przypisy</span></h2>\n\n<h2><span id=\"Bibliografia\">Bibliografia</span></h2>\n<ul><li>Stanis\u0142awa Jasi\u0144ska, <i>Stanis\u0142awa Herakliusza Lubomirskiego \u201eMy\u015bli o wieczno\u015bci\u201d</i>, 1968.</li>\n<li><i>De vanitate consiliorum liber unus</i> Warszawa 1712 [1]</li>\n<li><i>Ksi\u0119gi moralne, polityczne y pobo\u017cne, z \u0142aci\u0144skiego na polski j\u0119zyk prze\u0142o\u017cone</i>, 1771.</li>\n<li><i>Opis historyczny parafii i miasta Stasz\u00f3w do 1918 r.</i> Stasz\u00f3w, 1990, Parafia Rzymsko-Katolicka.</li>\n<li><i>Bibliografia Literatury Polskiej \u2013 Nowy Korbut</i>, t. 2 Pi\u015bmiennictwo Staropolskie, Pa\u0144stwowy Instytut Wydawniczy, Warszawa 1964, s. 471\u2013476</li>\n<li><span id=\"CITEREFCoronelli1687\">Vincenzo Maria Coronelli: <i>Impresa dell\u2019Accademia Cosmografica degli Argonauti, catalogo degli associati, et indice dell\u2019opere, publicate dal p. Coronelli cosmografo della Serenissima Republica di Venetia</i>. Venetia: Accademia degli Argonauti, 1687.</span></li>\n<li><span id=\"CITEREFTargosz2012\">Karolina Targosz: <i>Jan III Sobieski mecenasem nauk i uczonych</i>. Warszawa: Muzeum Pa\u0142acu w Wilanowie, 2012. ISBN\u00a0<span>978-83-60959-51-0</span>.</span></li>\n</ul><h2><span id=\"Linki_zewn.C4.99trzne\"></span><span id=\"Linki_zewn\u0119trzne\">Linki zewn\u0119trzne</span></h2>\n<ul><li>O literaturze barokowej</li>\n<li>O tw\u00f3rczo\u015bci Lubomirskiego</li>\n<li>Poezje Lubomirskiego</li>\n<li>O skuteczno\u015bci rad Stanis\u0142awa Herakliusza Lubomirskiego</li>\n<li>Ko\u015bci\u00f3\u0142 i klasztor Bernardyn\u00f3w na Czerniakowie w Warszawie</li>\n<li>Dw\u00f3r drewniany w Czerniakowie</li>\n</ul>"}}}}
[FACTOID]: Extracted and truncated text: Stanisław Herakliusz Lubomirski  – polski magnat , podstoli koronny , marszałek wielki koronny w latach 1676–1702, marszałek nadworny koronny 1673–1676, starosta spiski ; poeta tzw. baroku dworskiego , mecenas sztuki.
Rodzina
Był synem Jerzego Sebastiana, bratem Hieronima Augustyna i Aleksandra Michała , starosty perejasławskiego i sandeckiego, ożenionego z Katarzyną Anną Sapiehą.
Miał siostrę Krystynę , żonę Feliksa Kazimierza Potockiego, hetmana wielkiego koronnego, starosty krasnystawskiego i hrubieszowskiego
Ojciec jego Jerzy Sebastian Lubomirski, po śmierci matki Konstancji Ligęzy, ożenił się w 1654 z Barbarą Tarło , córką kasztelana wiślickiego Jana Karola Tarły, wdową po Janie Aleksandrze Daniłowiczu, herbu Sas, .
Żoną jego była od 1669 Zofia Opalińska , córka marszałka nadwornego Łukasza Opalińskiego, a od 1676 Elżbieta Denhoff , córka podkomorzego wielkiego koronnego Teodora Denhoffa.
Życiorys
W 1673 za obronę Spisza dostał propozycję objęcia korony węgierskiej, jednak jej nie
[FACTOID]: Processing sentence "Stanisław Herakliusz Lubomirski  – polski magnat , podstoli koronny , marszałek wielki koronny w latach 1676–1702, marszałek nadworny koronny 1673–1676, starosta spiski ; poeta tzw. baroku dworskiego , mecenas sztuki.
" with persona=[Stanisław, Herakliusz, Lubomirski]
>> Stanisław Herakliusz Lubomirski - polski magnat , podstoli koronny , marszałek wielki koronny w latach 16761702, marszałek nadworny koronny 16731676, starosta spiski ; poeta tzw. baroku dworskiego , mecenas sztuki. 
[QUERY   ]: https://pl.wikipedia.org/w/api.php?format=json&action=query&prop=extracts&titles=Mieczysław%20Srokowski&redirects=true
[QUERYCOD]: 200
[QUERYRES]
{"batchcomplete":"","warnings":{"extracts":{"*":"\"exlimit\" was too large for a whole article extracts request, lowered to 1.\nHTML may be malformed and/or unbalanced and may omit inline images. Use at your own risk. Known problems are listed at https://www.mediawiki.org/wiki/Extension:TextExtracts#Caveats."}},"query":{"pages":{"73536":{"pageid":73536,"ns":0,"title":"Mieczys\u0142aw Srokowski","extract":"<p><b>Mieczys\u0142aw Srokowski</b> (14 sierpnia 1873 we wsi Byb\u0142o ko\u0142o Brze\u017can, zm. 11 wrze\u015bnia 1910 w Warszawie) \u2013 polski pisarz i poeta.\n</p>\n<h2><span id=\".C5.BByciorys\"></span><span id=\"\u017byciorys\">\u017byciorys</span></h2>\n<p>Pochodzi\u0142 z rodziny ziemia\u0144skiej. Uczy\u0142 si\u0119 w Gimnazjum oo. Jezuit\u00f3w w Chyrowie, a nast\u0119pnie studiowa\u0142 na Uniwersytecie Lwowskim. Wyst\u0119powa\u0142 w prowincjonalnych trupach aktorskich w Kr\u00f3lestwie Kongresowym.\n</p><p>Stanis\u0142aw Helszty\u0144ski wymienia go jako jednego z grona tzw. \"m\u0142odopolskich meteor\u00f3w\". Pocz\u0105tkowo pisa\u0142 wiersze w konwencji m\u0142odopolskiej. Jego utwory po\u015bwi\u0119cone by\u0142y zagadnieniom spo\u0142ecznym, a tak\u017ce tematyce erotycznej. Pr\u00f3b\u0105 stworzenia oryginalnej powie\u015bci erotyczno-psychologicznej jest skandalizuj\u0105cy w\u00f3wczas <i>Kult cia\u0142a</i> (1910). W powie\u015bci tej granicz\u0105cy z perwersj\u0105 erotyzm staje si\u0119 jedyn\u0105 ide\u0105 i celem \u017cyciowym powie\u015bciowych bohater\u00f3w. Co ciekawsze, plan erotycznej gry u\u0142o\u017cony przez par\u0119 kochank\u00f3w wyklucza z g\u00f3ry mi\u0142o\u015b\u0107, wa\u017cniejszy jest sza\u0142 i rozkosz zmys\u0142owa. T\u0105 problematyk\u0105 bardzo niedoceniany Srokowski antycypowa\u0142 wiele w\u0105tk\u00f3w obecnych w literaturze XX wieku. Powie\u015b\u0107 zosta\u0142a skonfiskowana, za\u015b autorowi wytyczono proces o obraz\u0119 moralno\u015bci publicznej.\n</p>\n<h2><span id=\"Wybrane_dzie.C5.82a\"></span><span id=\"Wybrane_dzie\u0142a\">Wybrane dzie\u0142a</span></h2>\n<p><b>Zbiory nowel</b>:\n</p>\n<ul><li><i>Chore sny</i> (1899)</li>\n<li><i>Krew</i> (1906)</li>\n<li><i>Ich Tajemnica</i> (1908)</li>\n<li><i>Jak \u0142za</i> 1910)</li></ul><p><b>Powie\u015bci</b>:\n</p>\n<ul><li><i>Epigoni</i> (1904)</li>\n<li><i>Anachroni\u015bci</i> (1910)</li>\n<li><i>Kult cia\u0142a, Dziennik cz\u0142owieka samotnego</i> (1910)</li>\n<li><i>Jus primae noctis</i> (nieuko\u0144czona) (1910)</li></ul><h2><span id=\"Bibliografia\">Bibliografia</span></h2>\n<ul><li><span>Artur Hutnikiewicz: <i>M\u0142oda Polska</i>. Wyd. IX - 5 dodruk. Warszawa: Wydawnictwo Naukowe PWN, 2012, s. 432, seria: Wielka Historia Literatury Polskiej. ISBN\u00a0<span>978-83-01-13850-9</span>.<span title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;rft.genre=book&amp;rft.btitle=M%C5%82oda+Polska&amp;rft.au=Artur+Hutnikiewicz&amp;rft.edition=IX+-+5+dodruk&amp;rft.pub=Wydawnictwo+Naukowe+PWN&amp;rft.place=Warszawa&amp;rft.pages=432&amp;rft.series=Wielka+Historia+Literatury+Polskiej&amp;rft.isbn=978-83-01-13850-9\"></span></span></li></ul>"}}}}
[FACTOID]: Extracted and truncated text: Mieczysław Srokowski  – polski pisarz i poeta.
Życiorys
Pochodził z rodziny ziemiańskiej. Uczył się w Gimnazjum oo. Jezuitów w Chyrowie, a następnie studiował na Uniwersytecie Lwowskim. Występował w prowincjonalnych trupach aktorskich w Królestwie Kongresowym.
Stanisław Helsztyński wymienia go jako jednego z grona tzw. "młodopolskich meteorów". Początkowo pisał wiersze w konwencji młodopolskiej. Jego utwory poświęcone były zagadnieniom społecznym, a także tematyce erotycznej. Próbą stworzenia oryginalnej powieści erotyczno-psychologicznej jest skandalizujący wówczas Kult ciała . W powieści tej graniczący z perwersją erotyzm staje się jedyną ideą i celem życiowym powieściowych bohaterów. Co ciekawsze, plan erotycznej gry ułożony przez parę kochanków wyklucza z góry miłość, ważniejszy jest szał i rozkosz zmysłowa. Tą problematyką bardzo niedoceniany Srokowski antycypował wiele wątków obecnych w literaturze XX wieku. Powieść została skonfiskowana, zaś autorowi wytyczono proces o obrazę mo
[FACTOID]: Processing sentence "Mieczysław Srokowski  – polski pisarz i poeta.
" with persona=[Mieczysław, Srokowski]
>> Mieczysław Srokowski - polski pisarz i poeta. 
[QUERY   ]: https://pl.wikipedia.org/w/api.php?format=json&action=query&prop=extracts&titles=Mikołaj%20Rej&redirects=true
[QUERYCOD]: 200
[QUERYRES]
{"batchcomplete":"","warnings":{"extracts":{"*":"\"exlimit\" was too large for a whole article extracts request, lowered to 1.\nHTML may be malformed and/or unbalanced and may omit inline images. Use at your own risk. Known problems are listed at https://www.mediawiki.org/wiki/Extension:TextExtracts#Caveats."}},"query":{"pages":{"3631":{"pageid":3631,"ns":0,"title":"Miko\u0142aj Rej","extract":"<p><b>Miko\u0142aj Rej</b> z Nag\u0142owic herbu Oksza (ur. 4 lutego 1505, zm. mi\u0119dzy 8 wrze\u015bnia a 5 pa\u017adziernika 1569) \u2013 polski poeta i prozaik renesansowy, t\u0142umacz, a tak\u017ce polityk i teolog ewangelicki, w\u00f3jt urz\u0119dowski, pose\u0142 na Sejm I Rzeczypospolitej.\n</p><p>Cho\u0107 nie by\u0142 humanist\u0105 w naukowym rozumieniu tego s\u0142owa, zawdzi\u0119cza si\u0119 mu upowszechnienie idei <i>humanitas</i> w polskiej kulturze. D\u0142ugo uznawano go za \u201eojca literatury polskiej\u201d, przez wielbicieli nazywany tak\u017ce \u2013 za spraw\u0105 moralitetu <i>Wizerunek</i> \u2013 \u201epolskim Dantem\u201d. Pomimo znacz\u0105cego wk\u0142adu, jaki przypisuje si\u0119 Miko\u0142ajowi Rejowi w rozwa\u017caniach na temat pocz\u0105tk\u00f3w literatury narodowej, zdaniem wielu wsp\u00f3\u0142czesnych badaczy pozostaje on tw\u00f3rc\u0105 wci\u0105\u017c niepoznanym. Wi\u0119kszo\u015b\u0107 obiegowych opinii na temat Reja w dalszym ci\u0105gu pochodzi z b\u0142\u0119dnego wizerunku \u201erubasznego, niewykszta\u0142conego prostaka\u201d, jaki przypisa\u0142a mu tradycja.\n</p><p>Tw\u00f3rczo\u015b\u0107 Miko\u0142aja Reja jest bogata i r\u00f3\u017cnorodna, na og\u00f3\u0142 podporz\u0105dkowana przes\u0142aniu etycznemu (\u201eprzyk\u0142adne \u017cycie\u201d) i religijnemu (\u201ewieczne zbawienie\u201d). W porz\u0105dku chronologicznym widoczne jest w niej przej\u015bcie od dialogu i moralitetu, kt\u00f3re odpowiada\u0142y wczesnym buntom poety, do formy speculum, stanowi\u0105cej dojrza\u0142\u0105 realizacj\u0119 programu pozytywnego, s\u0142u\u017c\u0105cego wychowaniu i wskazaniu drogi do zbawienia duszy. Rej jest uwa\u017cany za mistrza opisu literackiego; nazwany \u201eBrueglem polskiej literatury\u201d, z powodu wyj\u0105tkowej wyobra\u017ani malarskiej, otwarcie wyra\u017ca\u0142 pogard\u0119 dla humanistycznego estetyzmu, g\u0142osz\u0105c prymat praktycznego po\u017cytku dzie\u0142a literackiego nad jego funkcj\u0105 artystyczn\u0105. By\u0142 pierwszym polskim pisarzem \u2013 obok Marcina Bielskiego \u2013 kt\u00f3ry \u0142\u0105czy\u0142 rozw\u00f3j rodzimego j\u0119zyka literackiego z ide\u0105 s\u0142u\u017cby Rzeczypospolitej.<span title=\"Ta opinia wymaga podania \u017ar\u00f3de\u0142 od 2018-01\">Por\u00f3wnywany jest do Erazma z Rotterdamu, Franciszka Rabelais i Micha\u0142a de Montaigne\u2019a</span>. \u017bywe s\u0105 r\u00f3wnie\u017c badania nad zwi\u0105zkami tw\u00f3rczo\u015bci Reja ze \u015bredniowieczem.\n</p>\n\n\n<h2><span id=\".C5.BByciorys\"></span><span id=\"\u017byciorys\">\u017byciorys</span></h2>\n<p>Urodzi\u0142 si\u0119 w zamo\u017cnej rodzinie szlacheckiej w \u017burawnie na Rusi Czerwonej jako syn wdowca, Stanis\u0142awa, i Barbary Herburt (1480\u20131550, c\u00f3rka Piotra Herburta, wnuczka Jana Herburta z Odnowa, prawnuczka Frydrusza z Chlipel) \u2013 wdowy po dziedzicu \u017burawi\u0144skim, kt\u00f3ra przedtem po\u015blubi\u0142a ok. 1500 r. Balcera D\u0105browskiego. Jej synem z trzeciego ma\u0142\u017ce\u0144stwa, zawartego ze Stanis\u0142awem Reyem by\u0142 p\u00f3\u017aniejszy pisarz Miko\u0142aj Rej.\n</p><p>Miko\u0142aj odebra\u0142 fragmentaryczne wykszta\u0142cenie; najpierw 2 lata w Skalbmierzu, potem kolejne 2 we Lwowie \u2013 w 1518 zosta\u0142 zapisany w poczet student\u00f3w Akademii Krakowskiej, gdzie nie kwapi\u0142 si\u0119 do nauki i \u2013 jak napisa\u0142 w swojej biografii \u2013 <i>pozna\u0142 co to dobre towarzystwo</i>. Miejsce zamieszkania Reja w Krakowie by\u0142o okryte tajemnic\u0105 a\u017c do roku 1892, kiedy to uda\u0142o si\u0119 ustali\u0107, \u017ce mieszka\u0142 on w przekazanym mu przez Ann\u0119 Odrow\u0105\u017cow\u0105 dworze przy ul. Grodzkiej. Obecnie stoi tam kamienica nr 60, kt\u00f3r\u0105 wzniesiono na pustym placu w roku 1871. Lata m\u0142odzie\u0144cze sp\u0119dzi\u0142 w nieograniczonej swobodzie w rodzinnej wsi; polowa\u0142, \u0142owi\u0142 ryby \u2013 zachwyca\u0142 si\u0119 \u015bwiatem natury. W 1525 ojciec wys\u0142a\u0142 Reja na dw\u00f3r magnacki Andrzeja T\u0119czy\u0144skiego. By\u0142 to moment prze\u0142omowy w \u017cyciu Reja: zdobywa\u0142 tam przede wszystkim og\u0142ad\u0119 towarzysk\u0105, uczy\u0142 si\u0119 literatury, stylistyki i ortografii. Zosta\u0142 sekretarzem T\u0119czy\u0144skiego. Po \u015bmierci ojca pozosta\u0142 na wsi i plan\u00f3w dalszej edukacji nie zrealizowa\u0142. Rej pope\u0142nia\u0142 liczne b\u0142\u0119dy faktograficzne, u\u017cywa\u0142 cz\u0119sto wyra\u017ce\u0144 wulgarnych. Przypuszczalnie jednak by\u0142o to ze strony Reja udawanie cz\u0142owieka prostszego, ni\u017c by\u0142 w rzeczywisto\u015bci, aby zbli\u017cy\u0107 si\u0119 do narodu i m\u00f3wi\u0107 jego codziennym j\u0119zykiem. Rej by\u0142 utalentowanym samoukiem, kt\u00f3ry rozwija\u0142 rodzimy, \u201eswojski\u201d nurt polskiego odrodzenia.\n</p><p>By\u0142 jednym z pierwszych poet\u00f3w pisz\u0105cych w j\u0119zyku polskim. O\u017ceni\u0142 si\u0119 z Zofi\u0105 Ko\u015bcieni\u00f3wn\u0105 z S\u0119dziszowa \u2013 siostrzenic\u0105 arcybiskupa lwowskiego Andrzeja Boryszewskiego, kt\u00f3ry kupi\u0142 krewnym wiele d\u00f3br ziemskich (1531).\n</p><p>Przebywa\u0142 u boku kalwinisty hetmana wielkiego koronnego Miko\u0142aja Sieniawskiego, zetkn\u0105\u0142 si\u0119 z przedstawicielami reformacji i mi\u0119dzy rokiem 1541 a 1548 przeszed\u0142 na luteranizm, potem na kalwinizm i rozpocz\u0105\u0142 intensywn\u0105 dzia\u0142alno\u015b\u0107 religijn\u0105. 13 stycznia 1546  roku po\u017cyczy\u0142 on od zwi\u0105zanej z Uniwersytetem Krakowskim kolegiaty \u015aw. Anny w Krakowie 600 z\u0142 na wyderkaf, obiecuj\u0105c za to czynsz 15 z\u0142 p\u00f3\u0142rocznie i zabezpieczaj\u0105c go na swych wsiach Bobinie i S\u0142onowicach wraz z kmieciami. Opiesza\u0142o\u015b\u0107 Reja z wykonaniem obowi\u0105zk\u00f3w d\u0142u\u017cnika \u015bci\u0105gn\u0119\u0142a na niego ekskomunik\u0119, wydan\u0105 przez oficja\u0142a generalnego Piotra Por\u0119bskiego. Rej uczestniczy\u0142 w synodach, zak\u0142ada\u0142 w swoich dobrach zbory i szko\u0142y. Toczy\u0142 spory teologiczne i maj\u0105tkowe z Ko\u015bcio\u0142em katolickim.\n</p><p>Nie opu\u015bci\u0142 \u2013 jak pisa\u0142 Andrzej Trzecieski \u2013 \u201e\u017cadnego sejmu, zjazdu, ani \u017cadnej koronnej sprawy\u201d. Wielokrotnie bra\u0142 udzia\u0142 w sejmach walnych i uwa\u017ca\u0142 swoje pisarstwo za odpowiedzialn\u0105 misj\u0119 spo\u0142eczn\u0105 (pose\u0142 na sejm 1542 roku, pose\u0142 ziemi halickiej na sejm 1556/1557 roku, pose\u0142 wojew\u00f3dztwa ruskiego na sejm 1558/1559 roku, pose\u0142 z wojew\u00f3dztwa ruskiego na sejm 1564 roku). Nigdy nie wyje\u017cd\u017ca\u0142 za granic\u0119, z czego by\u0142 dumny. Popiera\u0142 szlachecki ruch egzekucyjny zmierzaj\u0105cy do oddania zagarni\u0119tych d\u00f3br kr\u00f3lewskich. Utrzymywa\u0142 bliskie kontakty z dworami Zygmunta I Starego i Zygmunta II Augusta. Wci\u0105\u017c zmienia\u0142 miejsca pobytu, zdobywa\u0142 nowe maj\u0119tno\u015bci. Uzyska\u0142 tak\u017ce pozwolenie na lokacj\u0119 dw\u00f3ch miasteczek \u2013 Okszy (obecnie Oksa) i Rejowca (Che\u0142mskie), w kt\u00f3rym prawdopodobnie zmar\u0142. U schy\u0142ku \u017cycia by\u0142 posiadaczem oko\u0142o 17 wsi, w 6 wsiach posiada\u0142 swoje cz\u0119\u015bci.\n</p><p>By\u0142 ruchliwy, jowialny, dowcipny, otwarty wobec ludzi. Bywa\u0142 te\u017c porywczy, k\u0142\u00f3tliwy, sk\u0105py, bezwzgl\u0119dny i sk\u0142onny do pieniactwa. <u class=\"need_ref\" style=\"text-decoration: none; border-bottom: 1px dotted grey;\" title=\"Te informacje wymagaj\u0105 podania przypis\u00f3w bibliograficznych od 2013-03\">Ceniono go jednak powszechnie</u><sup title=\"Te informacje wymagaj\u0105 podania przypis\u00f3w bibliograficznych od 2013-03\">[potrzebny\u00a0przypis]</sup>, r\u00f3wnie\u017c jako pisarza rozmi\u0142owanego w polszczy\u017anie.\n</p><p>Przez katolik\u00f3w, kt\u00f3rzy wypominali mu profanacj\u0119 ko\u015bcio\u0142\u00f3w, wyp\u0119dzanie ksi\u0119\u017cy katolickich i prze\u015bladowanie zakonnik\u00f3w nazywany by\u0142 <i>szatanem rozwi\u0105zanym, smokiem z Okszy, Sardanapalem Nag\u0142owskim</i>.\n</p><p>Miejsce \u015bmierci Miko\u0142aja Reja dotychczas pozostaje nieznane, natomiast zachowane przes\u0142anki \u017ar\u00f3d\u0142owe wskazuj\u0105 na zb\u00f3r kalwi\u0144ski w Okszy (od XIX wieku Oksa) jako miejsce poch\u00f3wku pisarza..\n</p><p>10 kwietnia 1920 roku podczas Zjazdu ewangelik\u00f3w Polak\u00f3w w Krakowie ko\u015bciele \u015bw. Marcina zosta\u0142a ods\u0142oni\u0119ta tablica pamiatkowa Miko\u0142aja Reja  ufundowana pzez rodzniny Grosse i Maurizio. Jej autorem by\u0142 Jan Raszka.</p>\n<h2><span id=\"Charakterystyka_tw.C3.B3rczo.C5.9Bci\"></span><span id=\"Charakterystyka_tw\u00f3rczo\u015bci\">Charakterystyka tw\u00f3rczo\u015bci</span></h2>\n<p>Dawne miano <i>ojca literatury polskiej</i> Miko\u0142aj Rej zawdzi\u0119cza\u0142 autorskiemu pos\u0142aniu zawartemu w zbiorze satyrycznych epigramat\u00f3w <i>Zwierzyniec</i> (1562): <i>A niechaj narodowie w\u017cdy postronni znaj\u0105, i\u017c Polacy nie g\u0119si, i\u017c sw\u00f3j j\u0119zyk maj\u0105</i>. W pos\u0142aniu tym autor, zgodnie z idea\u0142ami reformacji, daje do zrozumienia, \u017ce Polacy maj\u0105 nie j\u0119zyk g\u0119si (\u0142acin\u0119, nazywan\u0105 tak od brzmienia jej wymowy, od g\u0119sich pi\u00f3r u\u017cywanych \u00f3wcze\u015bnie do pisania, a w kontek\u015bcie legendy o g\u0119siach, kt\u00f3re obroni\u0142y Rzym), lecz sw\u00f3j w\u0142asny, polski i tym samym deklaruje kulturow\u0105 i polityczn\u0105 niezale\u017cno\u015b\u0107 Rzeczypospolitej od papieskiego Rzymu. Dzisiaj docenia si\u0119 tworz\u0105cych wcze\u015bniej po polsku autor\u00f3w \u015bredniowiecza (W\u0142adys\u0142aw z Gielniowa) i renesansu (Biernat z Lublina), jednak Rej jako pierwszy ujawni\u0142 tak wyra\u017an\u0105 samo\u015bwiadomo\u015b\u0107 jako pisarz.\n</p><p>Tw\u00f3rczo\u015b\u0107 Reja powsta\u0142a na pograniczu epok literackich, reprezentuje r\u00f3\u017cne idee: \u015bredniowieczn\u0105 moralistyk\u0119 i dydaktyk\u0119 \u0142\u0105czy z renesansowym pos\u0142annictwem pisarza jako propagatora j\u0119zyka narodowego, zamiast \u0142aciny lub greki klasycznej. Za swoj\u0105 misj\u0119 uznawa\u0142 edukacj\u0119 narodu, ukazanie harmonii cz\u0142owieka i natury. Jego zdaniem \u201ecz\u0142owiek naturalny\u201d powinien m\u00f3wi\u0107 i pisa\u0107 w swoim ojczystym j\u0119zyku. Cz\u0142owieka powinna cechowa\u0107 \u201ecnota\u201d (prawo\u015b\u0107), sumienie, \u201ecze\u015b\u0107\u201d (honor), sta\u0142o\u015b\u0107 umys\u0142u, a tak\u017ce moc zsy\u0142ana na cz\u0142owieka przez Boga, jako dar \u0142aski. Cnota oraz kszta\u0142cenie umys\u0142u i charakteru mia\u0142y wie\u015b\u0107 cz\u0142owieka ku doskona\u0142o\u015bci. W ideale tym, zawartym w nakre\u015blonym przez Reja wizerunku ziemianina, kryje si\u0119 humanistyczne umi\u0142owanie cz\u0142owieka. Jest to wyra\u017ane dziedzictwo filozofa i filologa Erazma z Rotterdamu. Rej zna\u0142 pisma tego humanisty i nawi\u0105zywa\u0142 do jego koncepcji etycznych.\n</p>\n<h3><span id=\"Kr.C3.B3tka_rozprawa_mi.C4.99dzy_trzema_osobami.2C_Panem.2C_W.C3.B3jtem_a_Plebanem\"></span><span id=\"Kr\u00f3tka_rozprawa_mi\u0119dzy_trzema_osobami,_Panem,_W\u00f3jtem_a_Plebanem\"><i>Kr\u00f3tka rozprawa mi\u0119dzy trzema osobami, Panem, W\u00f3jtem a Plebanem</i></span></h3>\n<dl><dd></dd></dl><p>Jest to utw\u00f3r o wsp\u00f3\u0142czesnej autorowi tematyce, zar\u00f3wno politycznej, jak i obyczajowej. Ujawnia konflikt mi\u0119dzy trzema stanami: szlacht\u0105 (przedstawicielem jest Pan), duchowie\u0144stwem (przedstawicielem jest Pleban) i ch\u0142opstwem (przedstawicielem jest W\u00f3jt). Ca\u0142o\u015b\u0107 poprzedza wiersz <i>Ku dobrym towarzyszom</i>. W <i>Kr\u00f3tkiej rozprawie...</i> po raz pierwszy na karty literatury wprowadzono mow\u0119 potoczn\u0105.\n</p>\n<h3><span id=\"Kupiec\"><i>Kupiec</i></span></h3>\n<dl><dd></dd></dl><p>Rej pisa\u0142 r\u00f3wnie\u017c utwory dramatyczne: <i>Kupiec. Kszta\u0142t a podobie\u0144stwo s\u0105du Bo\u017cego Ostatecznego</i> (1543, wyd. 1549) inspirowany by\u0142 \u0142aci\u0144skim dramatem <i>Mercator, seu Iudicium</i> (<i>Kupiec, czyli s\u0105d</i>) z 1540, napisanym przez protestanckiego pisarza Thomasa Naogeorgusa Mercatora. Jest to moralitet, podkre\u015blaj\u0105cy, \u017ce (zgodnie z doktryn\u0105 luteranizmu) tylko wiara i \u0142aska wystarcz\u0105 do zbawienia. Bohater, prosty i zwyk\u0142y cz\u0142owiek \u2013 staje po \u015bmierci przed s\u0105dem Bo\u017cym i zdaje tam rachunek z ca\u0142ego \u017cycia.\n</p>\n<h3><span id=\".C5.BBywot_J.C3.B3zefa_z_pokolenia_.C5.BCydowskiego.2C_syna_Jakubowego\"></span><span id=\"\u017bywot_J\u00f3zefa_z_pokolenia_\u017cydowskiego,_syna_Jakubowego\"><i>\u017bywot J\u00f3zefa z pokolenia \u017cydowskiego, syna Jakubowego</i></span></h3>\n<dl><dd></dd></dl><p>Ten dramat, pod pe\u0142nym tytu\u0142em: <i>\u017bywot J\u00f3zefa z pokolenia \u017cydowskiego, syna Jakubowego, rozdzielony w rozmowach person, kt\u00f3ry w sobie wiele cn\u00f3t i obyczaj\u00f3w zamyka</i>, z 1545 si\u0119ga do r\u00f3\u017cnych tradycji gatunkowych: misterium, moralitetu, komedii. Pewne fragmenty utworu nawi\u0105zuj\u0105 do \u0142aci\u0144skiego dramatu humanisty niderlandzkiego C. Crocusa <i>Comoedia sacra cui titulus Joseph</i> z 1536 (<i>Komedia \u015bwi\u0119ta, kt\u00f3ra ma tytu\u0142 J\u00f3zef</i>). Bohaterem jest J\u00f3zef z biblijnej Ksi\u0119gi Rodzaju, sprzedany przez zawistnych braci do Egiptu i tam kuszony przez \u017con\u0119 Putyfara.\nTen dramat doczeka\u0142 si\u0119 r\u00f3wnie\u017c wsp\u00f3\u0142czesnych inscenizacji (Kazimierza Dejmka) i by\u0142 z powodzeniem wystawiony w \u0141odzi (1958) i Warszawie (1965) oraz w Teatrze Telewizji (2005).\n</p>\n\n<h3><span id=\"Wizerunek_w.C5.82asny_.C5.BCywota_cz.C5.82owieka_poczciwego\"></span><span id=\"Wizerunek_w\u0142asny_\u017cywota_cz\u0142owieka_poczciwego\"><i>Wizerunek w\u0142asny \u017cywota cz\u0142owieka poczciwego</i></span></h3>\n<dl><dd></dd></dl><p>Ten poemat z 1558 (wyraz \u201ewizerunk\u201d w obr\u0119bie tytu\u0142u to XVI-wieczna forma rzeczownika \u201ewizerunek\u201d) nale\u017cy do najwybitniejszych dzie\u0142 Reja. Andrzej Trzecieski por\u00f3wna\u0142 go do <i>Boskiej komedii</i> Dantego. Jest on tak samo obszernym traktatem etycznym o \u017cyciu godziwym. Stanowi przer\u00f3bk\u0119 utworu <i>Zodiacus vitae</i> z 1531 (<i>Zodiak \u017bycia</i>) w\u0142oskiego humanisty i wolnomy\u015bliciela (bliskiego ideom platonizmu) \u2013 Palingeniusa. Jest opowie\u015bci\u0105 alegoryczn\u0105 o m\u0142odzie\u0144cu, kt\u00f3ry w\u0119druje po \u015bwiecie w poszukiwaniu cnoty i \u201epoczciwej\u201d wiedzy o \u017cyciu. Wielbi on rozum i \u0142ad moralny, a gardzi pr\u00f3\u017cno\u015bci\u0105 tego \u015bwiata, bogactwem, zbytkiem. W rozmowach z m\u0119drcami greckimi \u2013 spotyka Epikura, Sokratesa, Platona, Arystotelesa \u2013 kszta\u0142tuje si\u0119 \u201ewolny i niezale\u017cny\u201d Rejowski \u201ecz\u0142owiek idealny\u201d (\u201ez wolna my\u015bl \u2013 rozkosz\u201d), p\u0119dzi skromny, zacny, cichy \u017cywot w rodzinnym gronie i na w\u0142asnym gospodarstwie. Dla Reja plato\u0144ska koncepcja \u017cycia sta\u0142a si\u0119 ziemia\u0144skim idea\u0142em \u201ez\u0142otej mierno\u015bci\u201d, zapowiadaj\u0105c jego ostatnie utwory.\n</p>\n<h3><span id=\"Postylla_i_utwory_poetyckie\"><i>Postylla</i> i utwory poetyckie</span></h3>\n<p>W p\u00f3\u017anym okresie tw\u00f3rczo\u015bci Reja przewa\u017ca\u0142y dzie\u0142a poetyckie. Wyj\u0105tek stanowi <i>Postylla</i> (1557), popularny zbi\u00f3r kaza\u0144, wyb\u00f3r przypowie\u015bci ewangelicznych (t\u0142umaczenia z Erazma z Rotterdamu i <i>Wulgaty</i>). Rej przedstawia si\u0119 tu jako wielki zwolennik reformacji. Protestuje \u201eprzeciwko odpustom a wymys\u0142om dni \u015bwi\u0119tych\u201d. Poezja Reja osi\u0105gn\u0119\u0142a mistrzostwo przez plastyczne i sugestywne opisy (<i>Zio\u0142a, czyli ogr\u00f3d Epikura</i>, <i>Srogo\u015b\u0107 \u015bmierci</i>).\n</p>\n<h3><span id=\"Zwierzyniec\"><i>Zwierzyniec</i></span></h3>\n<dl><dd></dd></dl><p>Obszerny zbi\u00f3r epigramat\u00f3w z 1562, nacechowany moralizmem. Tekst zdobi\u0142y dobrane ryciny. Zawiera opisy wielu s\u0142awnych postaci historycznych i mitycznych (cesarz rzymski Tyberiusz, biblijny Samson, kr\u00f3l Zygmunt II August, Bona Sforza i in.), kt\u00f3re uosabiaj\u0105 odr\u0119bne modele zachowa\u0144 \u2013 zacnego w\u0142adcy, dobrego s\u0142ugi i zbo\u017cnego prostaczka. S\u0105 tam tak\u017ce postacie wybitnych pisarzy: Jana Kochanowskiego i samego Reja. S\u0105 te\u017c wiersze o rozmaitych urz\u0119dach: s\u0119dziego, hetmana, biskupa czy (zjadliwie opisanego) papie\u017ca, jak r\u00f3wnie\u017c bajki zwierz\u0119ce. Ostatni\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 tomu stanowi\u0105 <i>Figliki</i>, czyli anegdoty, facecje, fraszki, pe\u0142ne pogodnego humoru i komizmu, czasem rubasznego i nieprzyzwoitego. Rej si\u0119ga\u0142 cz\u0119sto do wzoru Biernata z Lublina, a jako tw\u00f3rca polskiej fraszki sta\u0142 si\u0119 prekursorem Kochanowskiego.\n</p>\n<h3><span id=\".C5.B9wierciad.C5.82o\"></span><span id=\"\u0179wierciad\u0142o\"><i>\u0179wierciad\u0142o</i></span></h3>\n<dl><dd></dd></dl><p>Ostatnie dzie\u0142o Reja z 1568 jest traktatem podsumowuj\u0105cym pogl\u0105dy pisarza na cz\u0142owieka i \u015bwiat, rozwijaj\u0105c popularn\u0105 w czasach odrodzenia formu\u0142\u0119 gatunkow\u0105 zwierciad\u0142a (\u0142ac. <i>speculum</i>), czyli wizerunku jako idea\u0142u moralnej doskona\u0142o\u015bci cz\u0142owieka. Utw\u00f3r inspiruje si\u0119 teologi\u0105 kalwi\u0144sk\u0105: \u015bwiat stanowi w pewnym stopniu odbicie \u201eboskiego \u0142adu\u201d, a cz\u0142owiek powinien \u017cy\u0107 w zgodzie z tym boskim wzorem. <i>\u0179wierciad\u0142o</i> sk\u0142ada si\u0119 z kilku niezale\u017cnych cz\u0119\u015bci. Pierwsz\u0105 i najwa\u017cniejsz\u0105 stanowi <i>\u017bywot cz\u0142owieka poczciwego</i>, pisany proz\u0105. Przedstawia on ca\u0142o\u015bciow\u0105 koncepcj\u0119 idealnego \u017cycia cz\u0142owieka. Opisany tu \u201ecz\u0142owiek poczciwy\u201d to przeci\u0119tny szlachcic, ziemianin, posta\u0107 znana \u00f3wczesnym czytelnikom. <i>\u017bywot...</i> jest tak\u017ce polemik\u0105 z <i>Dworzaninem polskim</i> \u0141ukasza G\u00f3rnickiego. Rej przedstawia wiek m\u0142odzie\u0144czy, dojrza\u0142y i staro\u015b\u0107 swego bohatera. Opisuje jego wychowanie jako zgodne z osobowo\u015bci\u0105 dziecka, zapewniaj\u0105ce wszechstronny rozw\u00f3j, zar\u00f3wno fizyczny, jak i umys\u0142owy. Rej uwa\u017ca\u0142, \u017ce nale\u017cy zdobywa\u0107 m\u0105dro\u015b\u0107, ale nie tylko z ksi\u0105g (cho\u0107 wiele \u201erozkoszy daj\u0105\u201d), tak\u017ce z codziennego do\u015bwiadczenia oraz wnikliwej obserwacji \u017cycia. Odzwierciedla to pogl\u0105dy Reja, niech\u0119tnego wiedzy abstrakcyjnej obcej codziennemu \u017cyciu. Najwa\u017cniejsza jest \u201ecnota \u2013 wielka kr\u00f3lowa\u201d, a znale\u017a\u0107 j\u0105 mo\u017cna tylko w ziemia\u0144skim stanie, gospodaruj\u0105c na wsi. Rej g\u0142osi pochwa\u0142\u0119 \u201erozkoszy wiejskich\u201d, opisuje rozs\u0105dny o\u017cenek i stateczny szlachecki \u017cywot. Przedstawia te\u017c obraz kultury szlacheckiej i barwny poradnik gospodarowania, np. <i>Przysmaki domowe nie kosztowne</i>.\n</p><p>Staro\u015b\u0107 powinna by\u0107 pogodna: cechowa\u0107 j\u0105 ma stoickie, spokojne i ufne oczekiwanie \u015bmierci oraz wyrok\u00f3w Boga (jako niezmiennej warto\u015bci w \u017cyciu). W sk\u0142ad <i>\u0179wierciad\u0142a</i> wchodz\u0105 te\u017c trzy cykle wierszy, <i>Apoftegmata</i> (rozmowy \u2013 dowcipne rozprawy z aforyzmami) i <i>\u017begnanie z \u015bwiatem</i>.\n</p>\n<h2><span id=\"J.C4.99zyk_Miko.C5.82aja_Reja\"></span><span id=\"J\u0119zyk_Miko\u0142aja_Reja\">J\u0119zyk Miko\u0142aja Reja</span></h2>\n<p>J\u0119zyk utwor\u00f3w Miko\u0142aja Reja, zar\u00f3wno prozatorskich, jak i wierszowanych, jest dobrym odzwierciedleniem potocznej mowy \u015brednio wykszta\u0142conej szlachty XVI-wiecznej. Jest konkretny, obrazowy, realistyczny, a przy tym do\u015b\u0107 indywidualny, maj\u0105cy cechy swoiste. O tym, \u017ce jest to j\u0119zyk zbli\u017cony do potocznego, \u015bwiadczy na przyk\u0142ad unikanie przestarza\u0142ych ju\u017c w\u00f3wczas cech gramatycznych, takich jak dawne czasy przesz\u0142e i imies\u0142owy. Rej u\u017cywa ko\u0144c\u00f3wki <i>\u2013och</i> w miejscowniku liczby mnogiej rzeczownik\u00f3w m\u0119skich i nijakich, kt\u00f3ra p\u00f3\u017aniej zosta\u0142a zast\u0105piona pochodz\u0105c\u0105 z odmiany \u017ce\u0144skiej ko\u0144c\u00f3wk\u0105 <i>\u2013ach</i>. Jednocze\u015bnie j\u0119zyk utwor\u00f3w Reja wykazuje pewne cechy konserwatywne: sporo jest w nim form liczby podw\u00f3jnej, a tak\u017ce wyraz\u00f3w i ich form, kt\u00f3re ju\u017c wkr\u00f3tce potem przestan\u0105 by\u0107 u\u017cywane w j\u0119zyku og\u00f3lnym, np. <i>wirzch</i>, <i>aza\u017c</i>, <i>i\u017ce</i>; nie unika te\u017c zapo\u017cycze\u0144.\n</p><p>Najbardziej charakterystyczn\u0105 cech\u0105 indywidualn\u0105 j\u0119zyka Miko\u0142aja Reja jest cz\u0119ste pos\u0142ugiwanie si\u0119 zdrobnieniami. W <i>\u0179wierciadle</i> formy zdrobnia\u0142e stanowi\u0105 a\u017c 12% wszystkich u\u017cytych s\u0142\u00f3w; nawet w Postylli<i> jest ich 6%. Badacze podkre\u015blaj\u0105 ponadto, \u017ce j\u0119zyk utwor\u00f3w wierszowanych Reja niewiele r\u00f3\u017cni si\u0119 od j\u0119zyka jego utwor\u00f3w prozatorskich: jest r\u00f3wnie obrazowy i konkretny, \u017cywy i potoczny.</i>\n</p>\n<h2><span id=\"Tw.C3.B3rczo.C5.9B.C4.87\"></span><span id=\"Tw\u00f3rczo\u015b\u0107\">Tw\u00f3rczo\u015b\u0107</span></h2>\n\n\n\n<p>Najstarsze (prawdopodobnie) pr\u00f3by pi\u015bmiennicze nie zachowa\u0142y si\u0119, inne drobne utwory znane s\u0105 dopiero z p\u00f3\u017aniejszych zbior\u00f3w, st\u0105d te\u017c chronologia wczesnego okresu tw\u00f3rczo\u015bci Reja jest z konieczno\u015bci wzgl\u0119dna.\n</p>\n<h3><span id=\"Znane_dzie.C5.82a_u.C5.82o.C5.BCone_chronologicznie\"></span><span id=\"Znane_dzie\u0142a_u\u0142o\u017cone_chronologicznie\">Znane dzie\u0142a u\u0142o\u017cone chronologicznie</span></h3>\n<ul><li><i>Pie\u015b\u0144 o prawym b\u00f3stwie Syna Bo\u017cego</i> (Chrystus, jedyny Syn Bo\u017cy...), Krak\u00f3w (brak roku wydania), drukarnia M. Siebeneichera (z nutami); wed\u0142ug B. Chlebowskiego jest to najdawniejszy ze znanych obecnie utwor\u00f3w Reja, wspomina j\u0105 B. Groicki w zbiorze pie\u015bni z roku 1559.</li>\n<li><i>Lew z kotem</i> (dialog), powst. pomi\u0119dzy 1530 a 1540(?), zagin\u0105\u0142, wymieni\u0142 go <i>A. Trzecieski</i>; wed\u0142ug P. Chmielowskiego, A. Br\u00fccknera i R. Pilata jest nim odszukany przez J. Korzeniowskiego w r\u0119kopisie z XVI w. Biblioteki Czartoryskich dialog pt. <i>Kot ze lwem rozprawia o swobodzie, a o niewoli</i>, wydanie pt. <i>Nieznane polskie i \u0142aci\u0144skie wiersze politycznej tre\u015bci 1548\u20131551</i>, \u201eRocznik Filarecki\u201d, t. 1 (1886); przedr. I. Chrzanowski, S. Kot, <i>Humanizm i reformacja w Polsce</i>, Lw\u00f3w 1927.</li>\n<li><i>Kostyra z pijanic\u0105 (dialog; wed\u0142ug T. Witczaka utw\u00f3r dedykowany Stanis\u0142awowi \u0141askiemu), powst. pomi\u0119dzy 1530 a 1540, Krak\u00f3w (brak roku wydania), drukarnia H. Wietor (egz. ca\u0142o\u015bci nie zachowa\u0142 si\u0119), ocala\u0142e fragmenty przedr. K. Piekarski, </i>Fragmenty dwu zaginionych dialog\u00f3w M. Reja<i>, \u201ePrzegl\u0105d Wsp\u00f3\u0142czesny</i><i>\u201d 1923, t. 6 i odb.</i></li>\n<li><i>Spectrum albo nowy czy\u015bciec</i>, wyd. 1540; w XIX w. egzemplarz znajdowa\u0142 si\u0119 w posiadaniu A. Osi\u0144skiego, profesora liceum w Krzemie\u0144cu; wiadomo\u015b\u0107 poda\u0142 S. Kosowski; zob. R. Pilat, <i>Historia literatury polskiej</i>, t. 1, cz. 3, Warszawa (1940), s. 252.</li>\n<li><i>Warwas z Lupusem</i> (za wzmiank\u0105 w biografii Reja z roku 1568 zwany najcz\u0119\u015bciej <i>Warwas z Dykasem. Dialog</i>), powst. przed 1547, Krak\u00f3w (brak roku wydania), drukarnia H. Wietor (egzemplarz ca\u0142o\u015bci nie zachowa\u0142 si\u0119); ocala\u0142e fragmenty przedr. K. Piekarski, <i>Fragmenty dwu zaginionych dialog\u00f3w M. Reja</i>, \u201ePrzegl\u0105d Wsp\u00f3\u0142czesny\u201d 1923, t. 6; pr\u00f3b\u0119 rekonstrukcji tekstu na podstawie drukowanego tekstu czeskiego (unikat Muzeum Kr\u00f3lestwa Czeskiego) poda\u0142 A. Br\u00fcckner, <i>Miko\u0142aj Rej</i>, Krak\u00f3w 1905 dod., wed\u0142ug A. Br\u00fccknera i K. Piekarskiego tekst czeski jest przek\u0142adem lub przer\u00f3bk\u0105 tekstu Reja; J. Heidenreich przypuszcza, \u017ce autorem przek\u0142adu jest B. Paprocki, A. Br\u00fcckner przeczy temu; \u010c. Zibert przypuszcza, \u017ce to T. Murzenin; wed\u0142ug S. Dobrzyckiego utw\u00f3r Reja jest przek\u0142adem lub przer\u00f3bk\u0105 jakiego\u015b obcego wzoru, wed\u0142ug F. Kr\u010deka przer\u00f3bk\u0105 z czeskiego, zob. <i>Pami\u0119tnik Literacki</i>, rocznik 4, 1905, s. 489\u2013497, 527, 541-546; tekst czeski og\u0142.: I. Chrzanowski, <i>Z wieku Miko\u0142aja Reja</i>, Warszawa 1905 i nadb.; \u010c. Zibert w ksi\u0105\u017cce <i>Panna, \u017eenitba, \u017eena ve staro\u010desk\u00e9 uprav\u011b polsk\u00fdch sk\u0142adeb Reje z Naglovic a B. Paprock\u00e9ho</i>, cz. 1, Praga 1910, <i>Pestr\u00e1 knihovna</i> nr 13-14; streszczenie poda\u0142 A. Br\u00fcckner, <i>\u0179r\u00f3d\u0142a do dziej\u00f3w literatury i o\u015bwiaty w Polsce. VII. O pismach dzi\u015b nie znanych</i>, <i>Biblioteka Warszawska</i> 1895, t. 1, s. 4\u201315.</li>\n<li><i>G\u0119\u015b z kurem</i> (dialog), zagin\u0105\u0142 (wymieni\u0142 go <i>A. Trzecieski</i>).</li>\n<li><i>Zatargnienie Fortuny z Cnot\u0105</i>, fragm. odnaleziony przez K. Piekarskiego zniszczony w 1944 (wymieni\u0142 je <i>A. Trzecieski</i>; wed\u0142ug A. Br\u00fccknera utw\u00f3r ten ocala\u0142 w og\u00f3lnych zarysach w dialogu Achizy z Zefir\u0105 w <i>\u017bywocie J\u00f3zefa</i>; wed\u0142ug I. Chrzanowskiego jest to przerobiona <i>Fortuny i Cnoty r\u00f3\u017cno\u015b\u0107</i> \u2013 z roku 1524).</li>\n<li><i>Ksi\u0105\u017cki nadobne o potopie Noego</i>, zagin\u0119\u0142y (wymieni\u0142 je <i>A. Trzecieski</i>).</li>\n<li><i>Ksi\u0119gi de Neutralibus</i>, zagin\u0119\u0142y (wymieni\u0142 je <i>A. Trzecieski</i>).</li>\n<li><i>\u015amier\u0107 z szewcem rozmawia</i> (utw\u00f3r nie wymieniony w biografii Reja z roku 1568; dialog polski zanotowany pod \u0142ac. tytu\u0142em <i>Mors cum sutore</i> w inwentarzu ksi\u0119garni M. Szarffenberga z roku 1547, wprowadzi\u0142 do tw\u00f3rczo\u015bci Reja \u2013 A. Br\u00fcckner, za nim za\u015b Estreicher).</li>\n<li><i>Kr\u00f3tka rozprawa mi\u0119dzy trzema osobami, Panem, W\u00f3jtem a Plebanem</i>, Krak\u00f3w 1543, drukarnia M. Szarffenberg, wyd. nast\u0119pne: prawdopodobnie kilka edycji w XVI w. (w tym: wed\u0142ug T. Witczaka przed lipcem 1551, drukarnia H. Unglerowa; wiadomo\u015b\u0107 o egz. edycji bez miejsca i roku wydania \u2013 podana przez A. Grabowskiego i powt\u00f3rzona przez Estreichera, jest wed\u0142ug ustale\u0144 T. Witczaka mylna); fragmenty przedr.: A. Grabowski, <i>Staro\u017cytno\u015bci historyczne polskie</i>, t. 1, Krak\u00f3w 1840, s. 390 (10 wers\u00f3w); M. Wiszniewski, <i>Historia literatury polskiej</i>, t. 7, Krak\u00f3w 1845, s. 52\u201358; ca\u0142o\u015b\u0107 edycji 1543 wyd. R. Zawili\u0144ski, Krak\u00f3w 1892, <i>BPP</i> nr 23; przedr. (z wieloma poprawkami) I. Chrzanowski, S. Kot, <i>Humanizm i reformacja w Polsce</i>, Lw\u00f3w 1927; ca\u0142o\u015b\u0107 wyd. krytycznie (w podobi\u017anie i transkrypcji) W. Taszycki, K. G\u00f3rski, <i>Dzie\u0142a wszystkie</i>, t. 1, Wroc\u0142aw 1953, <i>BPP</i>, seria B, nr 1; fragm. wersji odmiennej (wed\u0142ug kopii w r\u0119kopisie Ossolineum nr 168, obecnie we Lwowie) pt. <i>Rozmowa pana z w\u00f3jtem o ksi\u0119dzu</i> \u2013 og\u0142. W.A. Maciejowski, <i>Pi\u015bmiennictwo polskie</i>, t. 3 dod., Warszawa 1852, s. 154\u2013155.</li>\n<li><i>Kupiec, to jest Ksta\u0142t a podobie\u0144stwo S\u0105du Bo\u017cego ostatecznego</i>, powst. oko\u0142o 1543, wyd. Kr\u00f3lewiec 1549, drukarnia A. Augezdecki; ze zdefektowanego egz. Biblioteki K\u00f3rnickiej fragmenty przedr. Z. Celichowski, Pozna\u0144 1898; tekst ca\u0142kowity wed\u0142ug egz. Biblioteki Uniwersytetu Lwowskiego; unikat: Biblioteka Narodowa, wyd. R. Kotula i A. Br\u00fcckner, Krak\u00f3w 1924, <i>BPP</i> nr 77 (swobodna przer\u00f3bka \u0142ac. utworu t. Naogeorga vel Kirchmajera <i>Tragoedia nova. Mercator seu iudicium</i>, 1540).</li>\n<li><i>Katechizm dialogiem</i>, zagin\u0105\u0142 (wymieni\u0142 go <i>A. Trzecieski</i>; wed\u0142ug G. Korbuta mo\u017ce to by\u0107 <i>Catechismus</i> z roku 1543).</li>\n<li><i>\u017bywot J\u00f3zefa z pokolenia \u017cydowskiego, syna Jakubowego, rozdzielony w rozmowach person, kt\u00f3ry w sobie wiele cn\u00f3t i dobrych obyczaj\u00f3w zamyka</i>, Krak\u00f3w 1545, drukarnia F. Ungler; fragmenty przedr. K. W. W\u00f3jcicki, <i>Teatr staro\u017cytny w Polsce</i>, t. 1, Warszawa 1841; ca\u0142o\u015b\u0107 wyd. K. W. W\u00f3jcicki, <i>Biblioteka staro\u017cytna pisarzy polskich</i>, t. 4, wyd. 2 Warszawa 1854; wyd. R. Zawili\u0144ski, Krak\u00f3w 1889, <i>BPP</i> nr 7; oprac. M. Wieliczka, Warszawa 1936, <i>Biblioteka Klejnot\u00f3w Literatury Polskiej</i> nr 2; unikat: Biblioteka K\u00f3rnicka, sygn. Cim. 0.54.</li>\n<li><i>Psa\u0142terz Dawid\u00f3w, kt\u00f3ry snad\u017a jest prawy fundament wszystkiego pisma krze\u015bcija\u0144skiego</i> (Krak\u00f3w?, przed 13 lutego 1546, drukarnia H. Unglerowa?), wyd. nast\u0119pne: Krak\u00f3w 1555, drukarnia M. Wirzbi\u0119ta; na podstawie obu edycji (wed\u0142ug egz. Bibliotek: Czartoryskich i Uniwersytetu Warszawskiego) wyd. S. Ptaszycki, Petersburg 1901, <i>Pomniki Pi\u015bmiennictwa Polskiego</i> wyd. przez J. Zakrzewskiego; zdefektowany egzemplarz wyd. 1 Biblioteka Czartoryskich; kompletniejszy Biblioteka K\u00f3rnicka, sygn. Cim. 0.343; egzemplarz wyd. 2 Biblioteka Uniwersytetu Warszawskiego, prozaiczna parafraza przek\u0142. \u0142aci\u0144skiego Jana Campensis, poprzedzona przedmow\u0105 do Zygmunta I wierszem: <i>Ku temu, co by mia\u0142 wol\u0105 czy\u015b\u0107 ty ksi\u0105\u017cki</i>.</li>\n<li><i>Przestrach na z\u0142e sprawy ludzkiego \u017cywota</i> (C\u00f3\u017c chcesz czyni\u0107, mi\u0142y bracie...), Krak\u00f3w (wed\u0142ug Estreichera po 1550, wed\u0142ug B. Chlebowskiego w 1556), drukarnia \u0141azarz Andrysowic, wyd. nast\u0119pne: Krak\u00f3w 1558.</li>\n<li><i>\u015awi\u0119tych s\u0142\u00f3w a spraw Pa\u0144skich... kronika albo postylla, polskim j\u0119zykiem a prostym wyk\u0142adem te\u017c dla prostak\u00f3w kr\u00f3tce uczyniona</i>, Krak\u00f3w 1557, drukarnia M. Wirzbi\u0119ta, wyd. nast\u0119pne: 1560; 1566; Krak\u00f3w 1571; Wilno 1594; tekst zmodernizowany wyd. w wyborze T. Haase pt. <i>Kazania Miko\u0142aja Reja, czyli \u015bwi\u0119tych s\u0142\u00f3w a spraw Pa\u0144skich... kronika albo postylla</i>, Cieszyn 1883; fragmenty wed\u0142ug wyd. 1557 i 1560 przedr. A. Br\u00fcckner, <i>Miko\u0142aj Rej</i>, Krak\u00f3w 1905 dod.; fragm. edycji 1557 przedr. W. Taszycki, <i>Wyb\u00f3r tekst\u00f3w staropolskich XVI-XVIII wieku</i>, Lw\u00f3w 1928; tak\u017ce wyd. 2 Warszawa 1955; ca\u0142o\u015b\u0107 wyd. krytyczne W. Karaszkiewicz, <i>BPP</i>; przek\u0142. litewski pt. <i>Postilla lietuwiszka...</i>, Wilno 1600; przek\u0142. ruski XVI i XVII wieku w ewangeliarzach r\u0119kopi\u015bmiennych zachowanych w bibliotece greckokatolickiej kapitu\u0142y w Przemy\u015blu.</li>\n<li><i>Podobie\u0144stwo \u017cywota cz\u0142owieka krze\u015bcija\u0144skiego</i> (C\u00f3\u017c chcesz uczyni\u0107, m\u00f3j mi\u0142y cz\u0142owiecze...), Krak\u00f3w oko\u0142o 1558(?), drukarnia \u0141azarz Andrysowic (z nutami); przedr. przed <i>Postyll\u0105...</i> w edycji 1557; (wed\u0142ug B. Chlebowskiego pie\u015b\u0144 ta przerobiona wesz\u0142a do <i>Wizerunku...</i> rozdz. 8, list 110); przedr. w kancjona\u0142ach katolickich; przedr. M. Bobowski, <i>Polskie pie\u015bni katolickie</i>, rozprawa AU Wydzia\u0142 Filologiczny, t. 19 (1893), s. 372 i odb.</li>\n<li><i>Mocny Bo\u017ce wszej rado\u015bci..., tzw. Hejna\u0142 \u015bwita</i> (z nutami), Krak\u00f3w oko\u0142o 1558(?), drukarnia \u0141azarz Andrysowic (wiersz akrostychiczny, 10 zwrotek 3-wersowych u\u0142o\u017conych na nut\u0119 czeskiej pie\u015bni <i>Hymna svit\u00e1</i>).</li>\n<li><i>Christe qui lux es et dies</i> (Kryste, dniu naszej \u015bwiat\u0142o\u015bci), Krak\u00f3w oko\u0142o 1558(?), drukarnia \u0141azarz Andrysowic (z nutami); przedr. w: <i>Wac\u0142aw z Szamotu\u0142: Pie\u015bni na 4-g\u0142osowy ch\u00f3r a capella</i>, wyd. Z. M. Szweykowski, S. Wiechowicz, Warszawa 1956, <i>Wydawnictwo Dawnej Muzyki Polskiej</i> nr 28.</li>\n<li><i>Przyczyna gniewu Pa\u0144skiego</i>, Krak\u00f3w oko\u0142o 1558(?), drukarnia M. Siebeneicher (z nutami); przedruk facs. U. Przyborowska, Warszawa 1880.</li>\n<li>niekt\u00f3re z wymienionych pie\u015bni przedr. J. Seklucjan i B. Groicki w swoich kancjona\u0142ach z 1559; pie\u015bni i psalmy przedr.: K.W. W\u00f3jcicki, <i>Zarysy domowe</i>, t. 4, Warszawa 1842; M. Wiszniewski, <i>Historia literatury polskiej</i>, t. 6, Warszawa 1844; A. Jocher, <i>Obraz bibliograficzno-historyczny literatury i nauk w Polsce</i>, t. 3, Wilno 1857, s. 228.</li>\n<li><i>Wizerunek w\u0142asny \u017cywota cz\u0142owieka poczciwego</i>, Krak\u00f3w 1558, drukarnia M. Wirzbi\u0119ta, wyd. nast\u0119pne: Krak\u00f3w 1560; Krak\u00f3w 1585; przedr. wed\u0142ug edycji 1560 S. Ptaszycki, Petersburg 1881\u20131888; fragmenty przedr. W. Taszycki, <i>Wyb\u00f3r tekst\u00f3w staropolskich XVI-XVIII wieku</i>, Lw\u00f3w 1928; tak\u017ce wyd. 2 Warszawa 1955; zob. tak\u017ce <i>Podobie\u0144stwo \u017cywota cz\u0142owieka krze\u015bcija\u0144skiego</i> (na\u015bladowanie utworu M. Palingeniusa <i>Zodiacus vitae</i>).</li>\n<li><i>Zwierzyniec, w kt\u00f3rym rozmaitych stan\u00f3w ludzi, \u017awirz\u0105t i ptak\u00f3w ksta\u0142ty, przypadki i obyczaje s\u0105 w\u0142a\u015bnie wypisane</i> (Krak\u00f3w 1562, drukarnia M. Wirzbi\u0119ta), wyd. nast\u0119pne powi\u0119kszone: Krak\u00f3w 1574 (razem ze <i>Zwierzy\u0144cem...</i> jako dalsza cz\u0119\u015b\u0107 zbioru znajduj\u0105 si\u0119 <i>Przypowie\u015bci przypad\u0142e</i>, w wyd. z 1574 pt. <i>Figliki albo rozlicznych ludzi przypadki dworskie</i>); rozdz. 2 w przedr. homograficznym wyd. Z. Celichowski pt. <i>Prz\u0119s\u0142o ze Zwierzy\u0144ca M. Reja</i>, Pozna\u0144 1884; z opuszczeniem <i>Figlik\u00f3w</i> wyd. W. Bruchnalski, Krak\u00f3w 1895, <i>BPP</i> nr 30; fragmenty przedr.: I. Chrzanowski, S. Kot, <i>Humanizm i reformacja w Polsce</i>, Lw\u00f3w 1927; W. Taszycki, <i>Wyb\u00f3r tekst\u00f3w staropolskich XVI-XVIII wieku</i>, Lw\u00f3w 1928; tak\u017ce wyd. 2 Warszawa 1955; W. Tomkiewicz, <i>Pisarze polskiego Odrodzenia o sztuce</i>, Wroc\u0142aw 1955, <i>Teksty \u0179r\u00f3d\u0142owe do Dziej\u00f3w Teorii Sztuki</i>, t. 4, s. 214\u2013227; <i>Figliki</i>, wyd. homograficzne W. Wittyg, Krak\u00f3w 1905; wyb\u00f3r przedr. J. Tuwim, <i>Cztery wieki fraszki polskiej</i>, Warszawa 1937, tak\u017ce wyd. 2 Warszawa 1957; 3 fraszki z <i>Figlik\u00f3w</i> wyd. homograficzne M. Mazurkiewicz, T. Uliczny pt. <i>O mnichu zwyci\u0119\u017conym pismem</i>, Wroc\u0142aw 1953.</li>\n<li><i>Apocalypsis, to jest dziwna sprawa skrytych tajemnic Pa\u0144skich</i>, Krak\u00f3w 1565, drukarnia M. Wirzbi\u0119ta; dedykacj\u0119 M. Naruszewiczowi i wiersz ko\u0144cowy przedr. K.W. W\u00f3jcicki, <i>Biblioteka staro\u017cytna pisarzy polskich</i>, t. 1, Warszawa 1843, s. 349\u2013360; tak\u017ce wyd. 2 Warszawa 1854; przedruk homogr. ca\u0142o\u015bci nak\u0142. Biblioteki K\u00f3rnickiej przez A. Pili\u0144skiego, Pary\u017c 1876</li>\n<li><i>Zwierciad\u0142o albo kszta\u0142t, w kt\u00f3rym ka\u017cdy stan snadnie si\u0119 mo\u017ce swym sprawam jako we zwierciedle przypatrzy\u0107</i>, Krak\u00f3w 1567\u20131568, drukarnia M. Wirzbi\u0119ta; wyd. nast\u0119pne: Wilno 1606. Obejmuje:\n<ul><li><i>\u017bywot cz\u0142owieka poczciwego</i>,</li>\n<li><i>Sp\u00f3lne narzekanie wszej Korony na porz\u0105dn\u0105 niedba\u0142o\u015b\u0107 nasz\u0105. (Przemowa kr\u00f3tka do krze\u015bcija\u0144skiego cz\u0142owieka ka\u017cdego)</i>,</li>\n<li><i>Apoftegmata. To jest krotkie a roztropne powie\u015bci</i>,</li>\n<li><i>Przemowa krotka do poczciwego Polaka stanu rycerskiego</i>,</li>\n<li><i>Zbroja pewna ka\u017cdego rycerza krze\u015bcija\u0144skiego</i>,</li>\n<li><i>Do uczciwego a bacznego Polaka... kr\u00f3tkie a przyjacielskie napomnienie</i>,</li>\n<li><i>\u017begnanie z \u015bwiatem</i>,</li>\n<li><i>\u017bywoty i sprawy... Miko\u0142aja Reja z Nag\u0142owic...</i></li></ul></li></ul><h3><span id=\"Przek.C5.82ady\"></span><span id=\"Przek\u0142ady\">Przek\u0142ady</span></h3>\n<ul><li><i>Dawid: Psalm 113. In exitu Israel de Egypto</i> (proz\u0105), Krak\u00f3w (1533?), drukarnia M. Szarffenberg, inne wyd.: Krak\u00f3w, drukarnia \u0141azarz Andrysowic; Krak\u00f3w, drukarnia M. Siebeneicher, przedr.: B. Groicki, <i>Pie\u015bni duchowne</i> (1559); K.W. W\u00f3jcicki, <i>Zarysy domowe</i>, t. 4, Warszawa 1842; S. Ptaszycki w dodatku do wyd.: <i>Psa\u0142terz Dawid\u00f3w Reja</i>, Petersburg 1901, s. 297\u2013299.</li>\n<li><i>Dawid: Psalm 85. Inclina Domine aurem tuam (Nak\u0142o\u0144, Panie, ku mnie ucho twoje...)</i> (wierszem), powst. po 1540, Krak\u00f3w, drukarnia \u0141azarz Andrysowic (z nutami), egz. Ossolineum sygn. XVI. 2390/168263; inne wyd.: brak miejsca i roku wydania (egz. Biblioteka Narodowa sygn. XVI. O. 273); przedr. w: <i>Wac\u0142aw z Szamotu\u0142: Pie\u015bni na 4-g\u0142osowy ch\u00f3r a capella</i>, wyd. Z. M. Szweykowski, S. Wiechowicz, Warszawa 1956, <i>Wydawnictwo Dawnej Muzyki Polskiej</i> nr 28.</li>\n<li><i>Dawid: Siedem psalm\u00f3w pokutnych</i>, powst. przed 1547, zaginione.</li>\n<li><i>Dawid: Psalm 116. Alleluja. (O chwalcie Pana Boga Wszechmog\u0105cego...), Krak\u00f3w (przed 1558?), drukarnia \u0141azarz Andrysowic (egz. obecnie nieznany); inne wyd.: Krak\u00f3w 1558, drukarnia M. Siebeneicher (z nutami W. Szamotulskiego), egz. Biblioteka Narodowa sygn. XVI. O. 274; przedr. w: </i>Wac\u0142aw z Szamotu\u0142: Pie\u015bni na 4-g\u0142osowy ch\u00f3r a capella<i>, wyd. Z. M. Szweykowski, S. Wiechowicz, Warszawa 1956, </i>Wydawnictwo Dawnej Muzyki Polskiej<i> nr 28.</i></li>\n<li>W. Theodor (V. Dietrich), <i>Kommentarz albo wyk\u0142ad na proroctwo Hozeasza proroka</i>, Brze\u015b\u0107 1559 (w rzeczywisto\u015bci Krak\u00f3w, drukarnia M. Wirzbi\u0119ta); tak\u017ce pt. <i>Hozeasz prorok z wyk\u0142adem zacnego m\u0119\u017ca a doktora w Pi\u015bmie \u015awi\u0119tym przedniego zebranym przez Wita Teodora Noriberczyka</i>, Brze\u015b\u0107 (w rzeczywisto\u015bci Krak\u00f3w) 1559, drukarnia M. Wirzbi\u0119ta; fragmenty og\u0142. A. Br\u00fcckner, <i>Miko\u0142aj Rej</i>, Krak\u00f3w 1905 dod. (zbi\u00f3r wyk\u0142ad\u00f3w M. Lutra wyg\u0142. w 1524 w Wittenberdze, przerobionych i przet\u0142umaczonych na \u0142acin\u0119 przez V. Dietricha, wyd. Wittenberga 1545; wed\u0142ug A. Br\u00fccknera na j\u0119z. polski prze\u0142. J. Lubelczyk wesp\u00f3\u0142 z M. Rejem; wed\u0142ug Estreichera t\u0142umaczem by\u0142 Rej; I. Chrzanowski przypuszcza wsp\u00f3\u0142udzia\u0142 M. Bielskiego).</li>\n<li>P.P. Wergeriusz, <i>Dwa listy na polski j\u0119zyk w\u0142a\u015bnie wy\u0142o\u017cone. Jeden Aloizego Lipomana... ku JW. Ksi\u0105\u017c\u0119ciu a panu Miko\u0142ajowi Radziwi\u0142\u0142owi, wojewodzie wile\u0144skiemu... A drugi tego\u017c to JW. Pana do tego biskupa</i>, Brze\u015b\u0107 1559 (razem wyd. dedykacja S. Szafra\u0144cowi oraz 2 wiersze: Ku temu, co czed\u0142; Ku Lipomanowi... od ksi\u0119dza Jana, Kaznodzieje z Wa\u015bniewa \u2013 wed\u0142ug A. Br\u00fccknera pi\u00f3ra Reja); przedr. I. Chrzanowski, <i>Z wieku Miko\u0142aja Reja</i>, Warszawa 1905 i odb.</li></ul><h3><span id=\"Wydania_zbiorowe\">Wydania zbiorowe</span></h3>\n<ul><li><i>Wyb\u00f3r pism wierszem i proz\u0105</i>, oprac. A.Baumfeld, Warszawa 1914, <i>Biblioteka Klasyk\u00f3w Polskiego</i>, Wendego 2 (tu: Kr\u00f3tka rozprawa; Wizerunek; Zwierzyniec; \u017bywot cz\u0142owieka poczciwego; Apoftegmata; Przemowa kr\u00f3tka do poczciwego Polaka stanu rycerskiego; \u017begnanie z \u015bwiatem; \u017bywot i sprawy M. Reja).</li>\n<li><i>Pisma proz\u0105 i wierszem</i>, wybra\u0142 i obja\u015bni\u0142 A. Br\u00fcckner, Krak\u00f3w 1921, <i>Biblioteka Narodowa</i> seria I, nr 40; wyd. 2 rozszerzone Krak\u00f3w 1926 (tu fragm.: \u017bywot cz\u0142owieka poczciwego; Sp\u00f3lne narzekanie; Postylla; Apokalipsa; Psa\u0142terz Dawid\u00f3w; Kr\u00f3tka rozprawa; Kupiec; \u017bywot J\u00f3zefa; Wizerunek; Zwierzyniec; Facecje; Apoftegmata, w dod.: \u017bywot i sprawy M. Reja).</li>\n<li><i>Wyb\u00f3r pism</i>, oprac. S. Adamczewski, Warszawa 1947, <i>Biblioteka Pisarzy Polskich i Obcych</i> nr 1 (tu fragm.: Kr\u00f3tka rozprawa; Zwierzyniec; \u017bywot cz\u0142owieka poczciwego; Kr\u00f3tka przemowa o porz\u0105dnej niedba\u0142o\u015bci naszej; Apoftegmata)</li>\n<li><i>R\u00f3\u017cne przypadki \u015bwiata tego</i>, wyb\u00f3r utwor\u00f3w satyrycznych, oprac. A. Jelicz, wst\u0119p K. Budzyk, ilustr. M. Berezowska, Warszawa 1953 (tu: <i>Rozmowa Lwa z Kotem</i>; <i>Zwierzyniec</i>; <i>Figliki</i>).</li>\n<li><i>Pisma wierszem</i> (wyb\u00f3r), oprac. J. Krzy\u017canowski, Wroc\u0142aw 1954, <i>Biblioteka Narodowa</i> seria I, nr 151, tu: <i>Rozmowa Lwa z Kotem</i>, <i>Kr\u00f3tka rozprawa</i>, <i>Apoftegmata</i> i inne cz\u0119\u015bci wierszowane <i>Zwierciad\u0142a</i>, <i>\u017bywot J\u00f3zefa</i> (sprawa pierwsza), <i>Wizerunek</i> (rozdz. V), <i>Kupiec</i> (zako\u0144czenie w skr\u00f3cie), <i>Zwierzyniec</i> (dialog wst\u0119pny, fragmenty rozdz. II i III), <i>Figliki</i> (wyb\u00f3r).</li></ul><h3><span id=\"Listy_i_materia.C5.82y\"></span><span id=\"Listy_i_materia\u0142y\">Listy i materia\u0142y</span></h3>\n<ul><li>List do ksi\u0119cia pruskiego Alberta, dat. 30 listopada 1564, z podobizn\u0105 autografu og\u0142. Z. Celichowski, <i>Roczniki Towarzystwa Przyjaci\u00f3\u0142 Nauk Pozna\u0144skiego</i>, t. 18 (1891).</li>\n<li>Listy do Rej\u00f3w obecnie nieznane posiada\u0142 H. Juszy\u0144ski (zob. <i>Dykcjonarz poet\u00f3w polskich</i>, t. 2, Krak\u00f3w 1820, s. 118).</li>\n<li>Wypisy z ksi\u0105g s\u0105dowych ziemskich i grodzkich z lat 1446\u20131582, odnosz\u0105ce si\u0119 do Reja i jego rodziny, og\u0142. Z. Kniazio\u0142ucki \u201eMateria\u0142y do biografii M. Reja z Nag\u0142owic\u201d, <i>Archiwum do Dziej\u00f3w Literatury i O\u015bwiecenia w Polsce</i>, t. 7 (1892) i odb.; kilka dokument\u00f3w z Archiwum Lwowskiego wchodz\u0105cych do powy\u017cszego zbioru og\u0142. w wyj. S. Ptaszycki \u201eNowyja dannyja dla biografii N. Reja\u201d, <i>Sbornik statiej po s\u0142awianowiedieniju W. S. \u0141amanskogo</i> (Petersburg) 1883 i odb.; 5 dokument\u00f3w z Archiwum Kieleckiego wyd. (w t\u0142um. polskim) F. Rybarski \u201eDokumenty odnosz\u0105ce si\u0119 do M. Reja i jego rodziny\u201d, <i>Ateneum</i> 1880, t. 3.</li>\n<li>Dokumenty dot. spraw maj\u0105tkowych z lat 1472\u20131576, og\u0142. T. Wierzbowski \u201eKilka nowych dokument\u00f3w do biografii M. Reja i jego rodziny\u201d, <i>Z wieku Miko\u0142aja Reja</i>, Warszawa 1905.</li>\n<li>\u015awiadectwo dla F. Szczyg\u0142a, rajcy skalmierskiego, z 17 maja 1541, og\u0142. w podobi\u017anie L. M\u00e9yet \u201eNieznany autograf Reja\u201d, <i>Z wieku Miko\u0142aja Reja</i>, Warszawa 1905 \u2013 podobizn\u0119 przedr. J. Krzy\u017canowski w wyd. zbiorowym <i>Pisma wierszem</i> (wyb\u00f3r), Wroc\u0142aw 1954, <i>Biblioteka Narodowa</i> seria I, nr 151, s. 143; tam\u017ce s. 474, tekst \u015bwiadectwa w transkrypcji \u2013 podobizn\u0119 i tekst w transliteracji podaje W. Kuraszkiewicz, <i>O j\u0119zyku M. Reja</i>, w: <i>Odrodzenie w Polsce. Materia\u0142y Sesji Naukowej PAN 25-30 pa\u017adziernika 1953 r.</i>, t. 3: Historia j\u0119zyka. cz. 1, Warszawa 1960, s. 117.</li>\n<li>Dokumenty dot. spraw maj\u0105tkowych z lat 1542\u20131569 z podobizn\u0105 autograf\u00f3w 2 dokument\u00f3w z 1569, og\u0142. T. Wierzbowski, <i>Materia\u0142y do dziej\u00f3w pi\u015bmiennictwa polskiego</i>, t. 1, Warszawa 1900, 1 podobizn\u0119 przedr.: <i>Odrodzenie w Polsce. Materia\u0142y Sesji Naukowej PAN 25-30 pa\u017adziernika 1953 r.</i>, t. 4: Historia literatury, Warszawa 1956, mi\u0119dzy s. 48\u201349 recto; 2 podobizny i tekst w transliteracji podaje W. Kuraszkiewicz, <i>O j\u0119zyku M. Reja</i>, w: <i>Odrodzenie w Polsce. Materia\u0142y Sesji Naukowej PAN 25-30 pa\u017adziernika 1953 r.</i>, t. 3: Historia j\u0119zyka. cz. 1, Warszawa 1960, s. 118\u2013119.</li>\n<li>Fragmenty dedykacji i przedm\u00f3w do r\u00f3\u017cnych dzie\u0142 Reja, przedr. W. Taszycki, <i>Obro\u0144cy j\u0119zyka polskiego. Wiek XV-XVIII</i>, Wroc\u0142aw 1953, <i>Biblioteka Narodowa</i> seria I, nr 146.</li></ul><h3><span id=\"Utwory_o_autorstwie_niepewnym\">Utwory o autorstwie niepewnym</span></h3>\n<ul><li><i>Wiersz na \u015bmier\u0107 Jarosza \u0141askiego</i>, powst. 1541 (sk\u0142ada si\u0119 z 15 strof 5-wersowych 11-zg\u0142oskowych), og\u0142. A. Br\u00fcckner \u201e\u0179r\u00f3d\u0142a do dziej\u00f3w literatury i o\u015bwiaty w Polsce. VI. Wiersze zbieranej dru\u017cyny\u201d, <i>Biblioteka Warszawska</i> 1893, t. 4.</li>\n<li><i>Catechismus, to jest nauka barzo po\u017cyteczna ka\u017cdemu wiernemu krze\u015bcijaninowi</i>, Krak\u00f3w 1543, drukarnia F. Ungler, wyd. F. Pu\u0142aski, Krak\u00f3w 1910, <i>BPP</i> nr 56.</li>\n<li><i>Rzeczpospolita polska chrami\u0105c tu\u0142a si\u0119 po \u015bwiatu szukaj\u0105c pomocy a narzeka na swe pany, i\u017c o ni\u0119 nie dbaj\u0105. Anno 1549. (Narzekanie Rzeczypospolitej. Dialog polityczny)</i>, wyd. J. Korzeniowski, <i>Nieznane polskie i \u0142aci\u0144skie wiersze politycznej tre\u015bci 1548\u20131551</i>, \u201eRocznik Filarecki\u201d, t. 1 (1886) i odb.; przedr. I. Chrzanowski, S. Kot, <i>Humanizm i reformacja w Polsce</i>, Lw\u00f3w 1927; r\u0119kopis: Biblioteka Czartoryskich nr 3581.</li>\n<li><i>Rozprawa ksi\u0119dza z popem</i> (dialog wierszowany), wyd. Kr\u00f3lewiec ok. 1549, drukarnia A. Augezdecki (wed\u0142ug K. Piekarskiego: J. Weynreich?) nak\u0142adem J. Seklucjana, zachowany fragment przedr. Z. Ceclichowski, <i>Trzy nieznane dialogi z wieku XVI</i>, Pozna\u0144 1899; fragm. druku: Biblioteka K\u00f3rnicka sygn. Cim. O. 283.</li>\n<li><i>Epitafium Barbary Radziwi\u0142\u0142\u00f3wny</i> (wiersz polski), powst. po 8 maja 1551, znane z 2 wersji:\n<ul><li>pierwszej pt. <i>Sacrae Reginalis Maiestatis Barbarae olim Reginae Poloniae Epitaphium Anno 1551, r\u0119kopis Biblioteka Czartoryskich nr 3581, og\u0142. J. Korzeniowski, </i>Nieznane polskie i \u0142aci\u0144skie wiersze politycznej tre\u015bci 1548\u20131551<i>, \u201eRocznik Filarecki\u201d, t. 1 (1886) i odb. (tu 60 wers\u00f3w)</i></li>\n<li>drugiej pt. <i>Napis nad grobem zacnej Barbary Radziwi\u0142\u0142\u00f3wny niegdy b\u0119d\u0105cej krolowej polskiej</i>, Krak\u00f3w 1558, drukarnia M. Siebeneicher (tu 64 wersy, z nutami; edycja ta stanowi przypuszczalnie wznowienie); tak\u017ce przedruk homograf. U. Przyborowska, Warszawa 1880; fragm. z transkrypcj\u0105 nut (16 wers\u00f3w) wyd. w <i>Music of the Polish Renaissance. A selection of works from the XVIth and the beginning of the XVIIth century</i>, edited by J. M. Chomi\u0144ski and Z. Lissa, Krak\u00f3w 1955; egz.: zdefektowany, Biblioteka K\u00f3rnicka, sygn. Cim. O. 142; ca\u0142kowity w Kancjonale Zamojskim, Biblioteka Narodowa.</li></ul></li>\n<li>Wiersze z dzie\u0142ach B. Groickiego: <i>Porz\u0105dek s\u0105d\u00f3w i spraw miejskich prawa magdeburskiego</i>, Krak\u00f3w 1559 (tu: Temu, co te ksi\u0105\u017cki czyta\u0107 b\u0119dzie, Wojciech Kaszota, Franta dobry towarzysz, rozs\u0105dek sw\u00f3j oznajmuje) i <i>Tytu\u0142y prawa majdeburskiego</i>, Krak\u00f3w 1567 (tu: wiersze na Leliw\u0119 i na S. Sp\u0142awskiego, kasztelana krzywi\u0144skiego).</li>\n<li><i>Historia prawdziwa, kt\u00f3ra si\u0119 sta\u0142a w Landzie</i>, Krak\u00f3w 1568, drukarnia M. Wirzbi\u0119ta, wyd. krytyczne Z. Celichowski, Krak\u00f3w 1891, <i>BPP</i> nr 13; egz.: Biblioteka K\u00f3rnicka i Ossolineum.</li>\n<li><i>\u017bywot i sprawy po\u0107ciwego slachcica polskiego Miko\u0142aja Reja z Nag\u0142owic... kt\u00f3ry napisa\u0142 Andrzej Trzecieski, jego dobry towarzysz, kt\u00f3ry wiedzia\u0142 wszytki sprawy jego</i>, wyd. zobacz: <i>Zwierciad\u0142o albo kszta\u0142t, w kt\u00f3rym ka\u017cdy stan snadnie si\u0119 mo\u017ce swym sprawam jako we zwierciedle przypatrzy\u0107</i>, Krak\u00f3w 1567\u20131568, drukarnia M. Wirzbi\u0119ta oraz wyd. zbiorowe: <i>Wyb\u00f3r pism wierszem i proz\u0105</i>, oprac. A.Baumfeld, Warszawa 1914, <i>Biblioteka Klasyk\u00f3w Polskiego</i>, Wendego 2; <i>Pisma proz\u0105 i wierszem</i>, wybra\u0142 i obja\u015bni\u0142 A. Br\u00fcckner, Krak\u00f3w 1921, <i>Biblioteka Narodowa</i> seria I, nr 40; wyd. 2 rozszerzone, Krak\u00f3w 1926.</li></ul><h2><span id=\"Znani_potomkowie_Miko.C5.82aja_Reja\"></span><span id=\"Znani_potomkowie_Miko\u0142aja_Reja\">Znani potomkowie Miko\u0142aja Reja</span></h2>\n<ul><li>Andrzej Rej (ok. 1584\u20131641), starosta libuski, dzia\u0142acz kalwi\u0144ski oraz dyplomata, namalowany przez Rembrandta na obrazie Szlachcic polski (1637),</li>\n<li>W\u0142adys\u0142aw Rey (1612\u20131682), wojewoda lubelski, starosta libuski, podskarbi nadworny koronny, stolnik krakowski, uczestnik m.in. bitwy beresteckiej (1651) i walk o Warszaw\u0119 (1656),</li>\n<li>Jan Rey (ok. 1633\u20131706), starosta libuski, so\u0142otwi\u0144ski i pilzne\u0144ski, uczestnik odsieczy wiede\u0144skiej (1683).</li>\n<li>Mieczys\u0142aw Rey (1836\u20131918), ziemianin, cz\u0142onek Rz\u0105du Tymczasowego 1863 r., pose\u0142 na Sejm Krajowy, dzia\u0142acz spo\u0142eczny.</li>\n<li>Miko\u0142aj Rey (1866\u20131932), ziemianin, dzia\u0142acz ludowy, wsp\u00f3\u0142za\u0142o\u017cyciel PSL-Piast, cz\u0142onek polskiej delegacji na konferencje pokojowe w Wersalu (1919).</li>\n<li>Nicholas Rey (1938\u20132009), ambasador USA w Polsce w latach 1993\u20131997.</li></ul><h2><span id=\"Uwagi\">Uwagi</span></h2>\n\n<h2><span id=\"Przypisy\">Przypisy</span></h2>\n\n<h2><span id=\"Bibliografia\">Bibliografia</span></h2>\n<ul><li><i>Bibliografia Literatury Polskiej \u2013 Nowy Korbut</i>, t. 3 <i>Pi\u015bmiennictwo Staropolskie</i>, Pa\u0144stwowy Instytut Wydawniczy, Warszawa 1965, s. 156\u2013173</li></ul><h2><span id=\"Linki_zewn.C4.99trzne\"></span><span id=\"Linki_zewn\u0119trzne\">Linki zewn\u0119trzne</span></h2>\n<ul><li>Psa\u0142terz Miko\u0142aja Reja w wydaniu sprzed 1548 r. w Wielkopolskiej Bibliotece Cyfrowej</li>\n<li>Psa\u0142terz Miko\u0142aja Reja w wydaniu z 1548 r. w Wielkopolskiej Bibliotece Cyfrowej</li>\n<li>Postilla Miko\u0142aja Reja w wydaniu z 1571 r. w Wielkopolskiej Bibliotece Cyfrowej</li>\n<li>Apocalypsis Miko\u0142aja Reja w reprincie Dzia\u0142y\u0144skiego z 1876 r. w Cyfrowej Bibliotece Narodowej Polona</li>\n<li>Miko\u0142aj Rej 1505\u20131905. Odczyt prof. dra Wilhelma Bruchnalskiego. Lw\u00f3w, 1906</li>\n<li>Utwory Miko\u0142aja Reja w serwisie Wolne Lektury</li>\n<li>Rej kolekcja w serwisie Polona.pl</li>\n<li><i>Krotka rozprawa mi\u0119dzy trzemi osobami, panem, woytem a plebanem, ktorzy y swe y innich ludzi przygody wyczytai\u0105, a takie\u017c y zbytki y po\u017cytki dzisieyssego swiata</i> (1543) w serwisie Polona.pl</li>\n<li><i>Psalm Dawidow CXIII In exitu Israel de Egipto. M.R</i> (1558, t\u0142umacz Miko\u0142aj Rej podpisany kryptonimem M.R ) w serwisie Polona.pl</li>\n<li><i>Zwyerciad\u0142o albo ksta\u0142t w ktorym ka\u017cdy stan snadnie sie mo\u017ce swym sprawam iako we \u017awierciedle przypatrzy\u0107 [...]  [Nicolai Reii]</i> (1568) w serwisie Polona.pl</li>\n<li><i>Miko\u0142aj Rej z Nag\u0142owic</i> (grafika, 1880-1850) w serwisie Polona.pl</li>\n<li><i>Rej z Nag\u0142owic</i> (grafika, 1850) w serwisie Polona.pl</li>\n<li><i>Miko\u0142ay Rey z Nag\u0142owic</i> (grafika, 1850) w serwisie Polona.pl</li>\n<li><i>Miko\u0142aj Rej (1505-1905)\u00a0: odczyt Wilhelma Bruchnalskiego wyg\u0142oszony w sali Teatru Lwowskiego podczas uroczysto\u015bci jubileuszowej 17 grudnia 1905</i> w serwisie Polona.pl</li>\n<li><i>Jednodni\u00f3wka ku uczczeniu 400 rocznicy urodzin Miko\u0142aja Reja z Nag\u0142owic wydana na rzecz Ko\u0142a im. T. Ko\u015bciuszki TSL we Lwowie</i> (1905) w serwisie Polona.pl</li></ul>"}}}}
[FACTOID]: Extracted and truncated text: Mikołaj Rej z Nagłowic herbu Oksza  – polski poeta i prozaik renesansowy, tłumacz, a także polityk i teolog ewangelicki, wójt urzędowski, poseł na Sejm I Rzeczypospolitej.
Choć nie był humanistą w naukowym rozumieniu tego słowa, zawdzięcza się mu upowszechnienie idei humanitas w polskiej kulturze. Długo uznawano go za „ojca literatury polskiej”, przez wielbicieli nazywany także – za sprawą moralitetu Wizerunek – „polskim Dantem”. Pomimo znaczącego wkładu, jaki przypisuje się Mikołajowi Rejowi w rozważaniach na temat początków literatury narodowej, zdaniem wielu współczesnych badaczy pozostaje on twórcą wciąż niepoznanym. Większość obiegowych opinii na temat Reja w dalszym ciągu pochodzi z błędnego wizerunku „rubasznego, niewykształconego prostaka”, jaki przypisała mu tradycja.
Twórczość Mikołaja Reja jest bogata i różnorodna, na ogół podporządkowana przesłaniu etycznemu  i religijnemu . W porządku chronologicznym widoczne jest w niej przejście od dialogu i moralitetu, które odpowiadały
[FACTOID]: Processing sentence "Mikołaj Rej z Nagłowic herbu Oksza  – polski poeta i prozaik renesansowy, tłumacz, a także polityk i teolog ewangelicki, wójt urzędowski, poseł na Sejm I Rzeczypospolitej.
" with persona=[Mikołaj, Rej]
[FACTOID]: Processing second sentence: Choć nie był humanistą w naukowym rozumieniu tego słowa, zawdzięcza się mu upowszechnienie idei humanitas w polskiej kulturze. 
>> Mikołaj Rej - polski poeta i prozaik renesansowy, tłumacz, a także polityk i teolog ewangelicki, wójt urzędowski, poseł na Sejm I Rzeczypospolitej. Choć nie był humanistą w naukowym rozumieniu tego słowa, zawdzięcza się mu upowszechnienie idei humanitas w polskiej kulturze. 
[QUERY   ]: https://pl.wikipedia.org/w/api.php?format=json&action=query&prop=extracts&titles=Jacek%20Salij&redirects=true
[QUERYCOD]: 200
[QUERYRES]
{"batchcomplete":"","warnings":{"extracts":{"*":"\"exlimit\" was too large for a whole article extracts request, lowered to 1.\nHTML may be malformed and/or unbalanced and may omit inline images. Use at your own risk. Known problems are listed at https://www.mediawiki.org/wiki/Extension:TextExtracts#Caveats."}},"query":{"pages":{"154515":{"pageid":154515,"ns":0,"title":"Jacek Salij","extract":"<p><b>Jacek Salij</b>, w\u0142a\u015bc. Eugeniusz Salij (ur. 19 sierpnia 1942 w Budach) \u2013 polski prezbiter rzymskokatolicki, dominikanin, profesor nauk teologicznych, pisarz, publicysta.</p>\n<p></p>\n\n<p></p>\n<h2><span id=\".C5.BByciorys\"></span><span id=\"\u017byciorys\">\u017byciorys</span></h2>\n<p>Urodzi\u0142 si\u0119 19 sierpnia 1942 w Budach na Wo\u0142yniu jako drugie dziecko J\u00f3zefa Salija i Agnieszki z domu Ostolskiej. Na chrzcie otrzyma\u0142 imi\u0119 Eugeniusz, obecne przyj\u0105\u0142 w zakonie. Ma o\u015bmioro m\u0142odszego rodze\u0144stwa: trzech braci oraz pi\u0119\u0107 si\u00f3str (mia\u0142 r\u00f3wnie\u017c starsz\u0105 siostr\u0119, jednak zmar\u0142a ona w dzieci\u0144stwie).</p>\n<p>W latach 1960\u20131967 odby\u0142 studia teologiczne w Kolegium Filozoficzno-Teologicznym Ojc\u00f3w Dominikan\u00f3w w Krakowie, kt\u00f3re kontynuowa\u0142 w Akademii Teologii Katolickiej w Warszawie. W 1971 uzyska\u0142 doktorat, w 1979 habilitacj\u0119, a w 1992 profesur\u0119.</p>\n<p>\u015aluby wieczyste z\u0142o\u017cy\u0142 29 listopada 1964, za\u015b \u015bwi\u0119cenia kap\u0142a\u0144skie otrzyma\u0142 25 grudnia 1966.</p>\n<p>W 1970 zosta\u0142 pracownikiem Akademii Teologii Katolickiej w Warszawie (od 1999 Uniwersytetu Kardyna\u0142a Stefana Wyszy\u0144skiego). W Katedrze Historii Dogmat\u00f3w w latach 1970\u20131971 zajmowa\u0142 stanowisko asystenta, a w latach 1971\u20131979 adiunkta. Nast\u0119pnie w latach 1979\u20131989 by\u0142 adiunktem, a w latach 1989\u20131990 docentem w Katedrze Teologii Dogmatycznej I. W 1990 zosta\u0142 profesorem nadzwyczajnym. Obj\u0105\u0142 funkcj\u0119 kierownika Katedry Teologii Dogmatycznej I.</p>\n<p>W latach 1971\u20131983 by\u0142 duszpasterzem sekcji kultury Klubu Inteligencji Katolickiej w Warszawie. W 1973 zosta\u0142 wsp\u00f3\u0142pracownikiem miesi\u0119cznika \u201eW Drodze\u201d przygotowuj\u0105cym odpowiedzi duszpasterskie do rubryki \u201eSzukaj\u0105cym drogi\u201d. W 1979 by\u0142 jednym z za\u0142o\u017cycieli ruchu \u201eGaudium vitae\u201d. W 1982 zosta\u0142 duszpasterzem \u015brodowisk nauczycielskich zwi\u0105zanych z \u201eSolidarno\u015bci\u0105\u201d. W 1983 mia\u0142 by\u0107 jednym z ekspert\u00f3w na Synodzie Biskup\u00f3w w Rzymie, jednak\u017ce z powodu odmowy wydania paszportu nie wzi\u0105\u0142 w nim udzia\u0142u. Zosta\u0142 konsultorem Komisji Nauki Wiary Episkopatu Polski i cz\u0142onkiem Sekcji Dogmatycznej Teolog\u00f3w Polskich.</p>\n<p>W 1975 jako sygnatariusz Listu 59 i w 1976 podpisuj\u0105c Memoria\u0142 101 wyrazi\u0142 sprzeciw wobec planowanych zmian w Konstytucji PRL. W latach 70. i 80. publikowa\u0142 w niezale\u017cnych pismach, m.in. w \u201eZapisie\u201d i \u201eAneksie\u201d. W latach 1982\u20131989 dzia\u0142a\u0142 w podziemnej Radzie Edukacji Narodowej. W 1988 zosta\u0142 cz\u0142onkiem Komitetu Obywatelskiego przy Przewodnicz\u0105cym NSZZ \u201eSolidarno\u015b\u0107\u201d. W latach 1993\u20131996 by\u0142 cz\u0142onkiem Rady G\u0142\u00f3wnej Szkolnictwa Wy\u017cszego.</p>\n<p>Wszed\u0142 w sk\u0142ad Rady Ochrony Pami\u0119ci Walk i M\u0119cze\u0144stwa oraz PEN Clubu. W kadencji 2011\u20132015 by\u0142 cz\u0142onkiem Prezydium Komitetu Nauk Teologicznych Polskiej Akademii Nauk.</p>\n<p>Autor publikacji naukowych, ksi\u0105\u017cek popularyzatorskich i t\u0142umacze\u0144.</p>\n<h2><span id=\"Odznaczenia.2C_wyr.C3.B3.C5.BCnienia\"></span><span id=\"Odznaczenia,_wyr\u00f3\u017cnienia\">Odznaczenia, wyr\u00f3\u017cnienia</span></h2>\n<p>Postanowieniem prezydenta RP Lecha Kaczy\u0144skiego z 3 maja 2007 zosta\u0142 odznaczony Krzy\u017cem Komandorskim z Gwiazd\u0105 Orderu Odrodzenia Polski, a 11 listopada 2017 otrzyma\u0142 od Prezydenta RP Andrzeja Dudy Krzy\u017c Wielki tego orderu.</p>\n<p>W 1998 otrzyma\u0142 nagrod\u0119 Fundacji Polcul. W 2004 zosta\u0142 laureatem Feniksa, nagrody przyznawanej przez Stowarzyszenie Wydawc\u00f3w Katolickich.</p>\n<h2><span id=\"Publikacje_ksi.C4.85.C5.BCkowe\"></span><span id=\"Publikacje_ksi\u0105\u017ckowe\">Publikacje ksi\u0105\u017ckowe</span></h2>\n<ul><li><i>Czy Pan Jezus lubi\u0142 budy\u0144? Bardzo m\u0105dre pytania do Jacka Salija OP</i>, Katowice: Ksi\u0119garnia \u015awi\u0119tego Jacka, \"Ma\u0142y Go\u015b\u0107 Niedzielny\", 2003.</li>\n<li><i>Dar Ko\u015bcio\u0142a</i>, Pozna\u0144: Wydawnictwo Polskiej Prowincji Dominikan\u00f3w W drodze, 2007.</li>\n<li><i>Dekalog</i>, Pozna\u0144: Ksi\u0119garnia \u015awi\u0119tego Wojciecha, 1989, 1990, 1993, 1997.</li>\n<li><i>Dlaczego kocham Ko\u015bci\u00f3\u0142?</i>, Warszawa: Biblioteka \"Wi\u0119zi\", 2002.</li>\n<li><i>Dylematy naszych czas\u00f3w</i>, Pozna\u0144: \"W Drodze\", 1994.</li>\n<li><i>Eseje tomistyczne</i>, Pozna\u0144: \"W Drodze\", 1998.</li>\n<li><i>Ewangelia Ojc\u00f3w Ko\u015bcio\u0142a</i>, Pozna\u0144: \"W Drodze\", 2001.</li>\n<li><i>Ewangeliarz</i>, Pozna\u0144: \"W Drodze\"\u00a0; Pelplin\u00a0: \"Bernardinum\", 2000.</li>\n<li><i>Ewangeliarz dominika\u0144ski</i>, Pozna\u0144: Wydawnictwo Polskiej Prowincji Dominikan\u00f3w W drodze, 2012.</li>\n<li><i>G\u0142\u00f3wne kontrowersje teologiczne wok\u00f3\u0142 komunii niemowl\u0105t</i>, Warszawa: Akademia Teologii Katolickiej, 1982.</li>\n<li><i>Grzech, \u0142aska, sakrament pojednania</i>, Pozna\u0144: \"W Drodze\", Krak\u00f3w\u00a0: \"Kairos\", 2001.</li>\n<li><i>Gwiazdy, ludzie i zwierz\u0119ta\u00a0: o godno\u015bci cz\u0142owieka i godno\u015bci materii</i>, Pozna\u0144: Wydawnictwo Polskiej Prowincji Dominikan\u00f3w W drodze, 2009.</li>\n<li><i>Jestem alkoholikiem. \u015awiadectwa A[nonimowych] A[lkoholik\u00f3w]</i>, Pozna\u0144: \"W Drodze\", 1986.</li>\n<li><i>Je\u015bli chcesz osi\u0105gn\u0105\u0107 \u017cycie wieczne... Kazania radiowe</i>, Warszawa: Oficyna Wydawniczo-Poligraficzna \"Adam\", 2010.</li>\n<li><i>Kr\u00f3lestwo Bo\u017ce w was jest. Wyb\u00f3r artyku\u0142\u00f3w</i>, Pozna\u0144: W drodze\", 1980.</li>\n<li><i>Legendy dominika\u0144skie</i>, Pozna\u0144: \"W Drodze\", 1982, 1985, 2002.</li>\n<li><i>Ma\u0142\u017ce\u0144stwo, rozw\u00f3d, zwi\u0105zki niesakramentalne</i>, Pozna\u0144: \"W Drodze\"\u00a0; Krak\u00f3w\u00a0: \"Kairos\", 2000.</li>\n<li><i>Matka Bo\u017ca, anio\u0142owie, \u015bwi\u0119ci</i>, Pozna\u0144: \"W Drodze\", 2004.</li>\n<li><i>Mi\u0142ujcie nieprzyjacio\u0142y wasze\u00a0: antologia</i>, Krak\u00f3w: Wydawnictwo Arcana, 2012.</li>\n<li><i>Nadzieja poddawana pr\u00f3bom</i>, Pozna\u0144: \"W Drodze\" Wydawnictwo Polskiej Prowincji Dominikan\u00f3w, 1998.</li>\n<li><i>Nasze czasy s\u0105 O.K.</i>, Lublin: TN KUL, 1997.</li>\n<li><i>O Panu Jezusie to, co najwa\u017cniejsze</i>, Toru\u0144: Wydawnictwo Ikona, 2014.</li>\n<li><i>O spowiedzi</i>, Toru\u0144: Wydawnictwo Ikona, 2014.</li>\n<li><i>Patriotyzm dzisiaj</i>, Pozna\u0144\u00a0: \"W Drodze\", 2005.</li>\n<li><i>Po co Ko\u015bcio\u0142owi papie\u017c?</i>, Pozna\u0144: Wydawnictwo Polskiej Prowincji Dominikan\u00f3w W drodze, 2011.</li>\n<li><i>Po co nam Ko\u015bci\u00f3\u0142?</i>, Pozna\u0144: \"W Drodze\", Krak\u00f3w\u00a0: \"Kairos\", 2001.</li>\n<li><i>Poszukiwania w wierze</i>, Pozna\u0144: \"W Drodze\", 1992, 1998.</li>\n<li><i>Praca nad wiar\u0105</i>, Pozna\u0144: \"W Drodze\", 1999.</li>\n<li><i>Problem odmowy s\u0142u\u017cby wojskowej na Soborze Watyka\u0144skim II</i>, Warszawa: \"Dezerter\", 1987.</li>\n<li><i>Przystan\u0105\u0107 w drodze</i>, Pozna\u0144: Wydawnictwo Polskiej Prowincji Dominikan\u00f3w W Drodze, 2014.</li>\n<li><i>Pytania nieoboj\u0119tne</i>, Pozna\u0144: \"W Drodze\", 1986, 1988, 1993, 1997.</li>\n<li><i>Religie, zbawienie, prawda wiary</i>, Pozna\u0144: \"W Drodze\", Krak\u00f3w: \"Kairos\", 2001.</li>\n<li><i>Rozmowy ze \u015bwi\u0119tym Augustynem</i>, Pozna\u0144: \"W Drodze\", 1985, 1997.</li>\n<li><i>Rozpacz pokonana</i>, Pozna\u0144: \"W Drodze\", 1983, 1998.</li>\n<li><i>Seks, mi\u0142o\u015b\u0107, obyczaje</i>, Pozna\u0144: \"W Drodze\", Krak\u00f3w: \"Kairos\", 2000.</li>\n<li><i>Spotkania ze Zmartwychwsta\u0142ym</i>, Warszawa: Wydawnictwo Si\u00f3str Loretanek, 2012.</li>\n<li><i>Szukaj\u0105cym drogi</i>, Pozna\u0144: Ksi\u0119garnia \u015awi\u0119tego Wojciecha, 1982, 1984, 1988, 1993, 1998.</li>\n<li><i>\u015amier\u0107, zmartwychwstanie, \u017cycie wieczne</i>, Pozna\u0144: \"W Drodze\", Krak\u00f3w: \"Kairos\", 2001.</li>\n<li><i>\u015awiadkowie Boga. O sensie i warto\u015bci m\u0119cze\u0144stwa</i>, Krak\u00f3w: \"M\", cop. 2001.</li>\n<li><i>\u015awi\u0119towanie Pana Boga</i>, Krak\u00f3w: \"Znak\", 2001.</li>\n<li><i>Tajemnica Emmanuela dzisiaj</i>, Pozna\u0144: \"W Drodze\", 1989.</li>\n<li><i>Tajemnice Biblii</i>, Pozna\u0144: \"W Drodze\", 2003.</li>\n<li><i>Trud wolno\u015bci</i>, Krak\u00f3w: \"M\", 2001.</li>\n<li><i>U\u015bwi\u0119canie czasu</i>, Pozna\u0144: W drodze Wydawnictwo Polskiej Prowincji Dominikan\u00f3w, cop. 2009.</li>\n<li><i>W \u0107wier\u0107wiecze ustawy o przerwaniu ci\u0105\u017cy</i>, Warszawa: Kuria Metropolitalna Warszawska. Wydzia\u0142 Duszpasterstwa, 1980.</li>\n<li><i>Wiara na co dzie\u0144</i>, Pozna\u0144: \"W Drodze\", 1991.</li>\n<li><i>Wierno\u015b\u0107 i obietnica. 65 rozm\u00f3w</i>, Krak\u00f3w: Arcana, 2010.</li>\n<li><i>Wojna o pok\u00f3j? O wojnie i pokoju widzianych oczami chrze\u015bcijanina</i>, Krak\u00f3w\u00a0: \"M\", 2003.</li>\n<li><i>Wr\u00f3\u017cby, czary, op\u0119tanie</i>, Pozna\u0144: \"W Drodze\", Krak\u00f3w\u00a0: \"Kairos\", 2000.</li>\n<li><i>Wszechobecna mi\u0142o\u015b\u0107</i>, Pozna\u0144: Wydawnictwo Polskiej Prowincji Dominikan\u00f3w W drodze, 2011.</li>\n<li><i>Wybierajmy \u017cycie!</i>, Pozna\u0144: \"W Drodze\", 2002.</li>\n<li><i>Wyk\u0142ad listu do Rzymian = Super Epistolam S. Pauli Apostoli ad Romanos</i>, Pozna\u0144: \"W Drodze\", 1987.</li>\n<li><i>Z\u0142o, cierpienie, nadzieja</i>, Pozna\u0144: \"W Drodze\"\u00a0; Krak\u00f3w\u00a0: \"Kairos\", 2001.</li>\n</ul><h2><span id=\"Przypisy\">Przypisy</span></h2>\n\n<h2><span id=\"Linki_zewn.C4.99trzne\"></span><span id=\"Linki_zewn\u0119trzne\">Linki zewn\u0119trzne</span></h2>\n<ul><li>Jacek Salij w bazie \u201eLudzie nauki\u201d portalu Nauka Polska (OPI). [dost\u0119p 2015-02-25]</li>\n<li>Ksi\u0105\u017cki Jacka Salija dost\u0119pne online [dost\u0119p 2015-02-25]</li>\n<li>Jacek Salij w katalogu Biblioteki Narodowej [dost\u0119p 2015-02-25]</li>\n</ul>"}}}}
[FACTOID]: Extracted and truncated text: Jacek Salij, właśc. Eugeniusz Salij  – polski prezbiter rzymskokatolicki, dominikanin, profesor nauk teologicznych, pisarz, publicysta.
Życiorys
Urodził się 19 sierpnia 1942 w Budach na Wołyniu jako drugie dziecko Józefa Salija i Agnieszki z domu Ostolskiej. Na chrzcie otrzymał imię Eugeniusz, obecne przyjął w zakonie. Ma ośmioro młodszego rodzeństwa: trzech braci oraz pięć sióstr .
W latach 1960–1967 odbył studia teologiczne w Kolegium Filozoficzno-Teologicznym Ojców Dominikanów w Krakowie, które kontynuował w Akademii Teologii Katolickiej w Warszawie. W 1971 uzyskał doktorat, w 1979 habilitację, a w 1992 profesurę.
Śluby wieczyste złożył 29 listopada 1964, zaś święcenia kapłańskie otrzymał 25 grudnia 1966.
W 1970 został pracownikiem Akademii Teologii Katolickiej w Warszawie . W Katedrze Historii Dogmatów w latach 1970–1971 zajmował stanowisko asystenta, a w latach 1971–1979 adiunkta. Następnie w latach 1979–1989 był adiunktem, a w latach 1989–1990 docentem w Katedrze Teologii Dogmaty
[FACTOID]: Processing sentence "Jacek Salij, właśc. " with persona=[Jacek, Salij]
[FACTOID]: Processing sentence "Eugeniusz Salij  – polski prezbiter rzymskokatolicki, dominikanin, profesor nauk teologicznych, pisarz, publicysta.
" with persona=[Jacek, Salij]
[FACTOID]: Processing sentence "Życiorys
Urodził się 19 sierpnia 1942 w Budach na Wołyniu jako drugie dziecko Józefa Salija i Agnieszki z domu Ostolskiej. " with persona=[Jacek, Salij]
[FACTOID]: Processing sentence "Na chrzcie otrzymał imię Eugeniusz, obecne przyjął w zakonie. " with persona=[Jacek, Salij]
[FACTOID]: Processing sentence "Ma ośmioro młodszego rodzeństwa: trzech braci oraz pięć sióstr .
" with persona=[Jacek, Salij]
[FACTOID]: Processing sentence "W latach 1960–1967 odbył studia teologiczne w Kolegium Filozoficzno-Teologicznym Ojców Dominikanów w Krakowie, które kontynuował w Akademii Teologii Katolickiej w Warszawie. " with persona=[Jacek, Salij]
[FACTOID]: Processing sentence "W 1971 uzyskał doktorat, w 1979 habilitację, a w 1992 profesurę.
" with persona=[Jacek, Salij]
[FACTOID]: Processing sentence "Śluby wieczyste złożył 29 listopada 1964, zaś święcenia kapłańskie otrzymał 25 grudnia 1966.
" with persona=[Jacek, Salij]
[FACTOID]: Processing sentence "W 1970 został pracownikiem Akademii Teologii Katolickiej w Warszawie . " with persona=[Jacek, Salij]
[FACTOID]: Processing sentence "W Katedrze Historii Dogmatów w latach 1970–1971 zajmował stanowisko asystenta, a w latach 1971–1979 adiunkta. " with persona=[Jacek, Salij]
[FACTOID]: Processing sentence "Następnie w latach 1979–1989 był adiunktem, a w latach 1989–1990 docentem w Katedrze Teologii Dogmaty" with persona=[Jacek, Salij]
>> null
[QUERY   ]: https://pl.wikipedia.org/w/api.php?format=json&action=query&prop=extracts&titles=Louis%20Armstrong&redirects=true
[QUERYCOD]: 200
[QUERYRES]
{"batchcomplete":"","warnings":{"extracts":{"*":"\"exlimit\" was too large for a whole article extracts request, lowered to 1.\nHTML may be malformed and/or unbalanced and may omit inline images. Use at your own risk. Known problems are listed at https://www.mediawiki.org/wiki/Extension:TextExtracts#Caveats."}},"query":{"pages":{"14284":{"pageid":14284,"ns":0,"title":"Louis Armstrong","extract":"<p><b>Louis Daniel Armstrong</b> (pseudonim artystyczny <b>Satchmo</b> lub <b>Pops</b>) (ur. 4 sierpnia 1901 w Nowym Orleanie, zm. 6 lipca 1971 w Nowym Jorku) \u2013 ameryka\u0144ski tr\u0119bacz i wokalista jazzowy. Wyr\u00f3\u017cnia\u0142 si\u0119 stylem gry na tr\u0105bce i wokalistyk\u0105 jazzow\u0105, do kt\u00f3rej wprowadzi\u0142 \u015bpiew scatem.</p>\n<p>W 1990 Louis Armstrong zosta\u0142 wprowadzony do <i>Rock and Roll Hall of Fame</i>. Jego imieniem nazwany zosta\u0142 stadion w kompleksie tenisowym USTA National Tennis Center.</p>\n<p></p>\n\n<p></p>\n<h2><span id=\".C5.BByciorys\"></span><span id=\"\u017byciorys\">\u017byciorys</span></h2>\n<p>Armstrong urodzi\u0142 si\u0119 w biednej rodzinie w Nowym Orleanie w stanie Luizjana. Jego ojciec by\u0142 robotnikiem w fabryce terpentyny, a jego matka i siostra by\u0142y prostytutkami. Zaniedbany wychowawczo w\u0142\u00f3czy\u0142 si\u0119 po ulicach, sk\u0105d trafi\u0142 do zak\u0142adu poprawczego. Na pocz\u0105tku uczy\u0142 si\u0119 gra\u0107 na kornecie (podobny do tr\u0105bki instrument popularny w\u015br\u00f3d nowoorlea\u0144skich muzyk\u00f3w) w grupie New Orleans Home for Colored Waifs od Bunka Johnsona, Buddy\u2019ego Petita i Joe \u201eKing\u201d Olivera.</p>\n<p>W 1922 Armstrong przeprowadzi\u0142 si\u0119 do Chicago, gdzie zosta\u0142 zaproszony przez Joe \u201eKing\u201d Olivera do gry w Creole Jazz Band. Armstrong dokona\u0142 tu swoich pierwszych nagra\u0144, graj\u0105c drugi kornet w grupie Olivera.</p>\n<p>Nast\u0119pnie prowadzi\u0142 w\u0142asne zespo\u0142y Hot Five i Hot Seven. W latach trzydziestych nagrywa\u0142 z big bandami Fletchera Hendersona oraz w\u0142asnym.</p>\n<p>Po II wojnie \u015bwiatowej prowadzi\u0142 mniejsze zespo\u0142y pod nazw\u0105 All Stars.</p>\n<p>W latach 60. odby\u0142 tourn\u00e9e artystyczne, podczas kt\u00f3rego odwiedzi\u0142 kilka pa\u0144stw afryka\u0144skich. W\u00f3wczas dosz\u0142o do jego kr\u00f3tkiego spotkania z polskim reporta\u017cyst\u0105, Ryszardem Kapu\u015bci\u0144skim.</p>\n<p>Wyst\u0119powa\u0142 cz\u0119sto w duecie z Ell\u0105 Fitzgerald.</p>\n<h2><span id=\".C5.9Amier.C4.87\"></span><span id=\"\u015amier\u0107\">\u015amier\u0107</span></h2>\n\n<p>Armstrong zmar\u0142 na atak serca we \u015bnie 6 lipca 1971 r. na miesi\u0105c przed 70. urodzinami i 11 miesi\u0119cy po s\u0142ynnym koncercie w Waldorf-Astoria\u2019s Empire Room. W chwili \u015bmierci przebywa\u0142 w Queens, w Nowym Jorku. Zosta\u0142 pochowany na cmentarzu we Flushing w Queens w Nowym Jorku.</p>\n<p>W ostatniej drodze w\u015br\u00f3d honorowo nios\u0105cych trumn\u0119 byli mi\u0119dzy innymi: Bing Crosby, Ella Fitzgerald, Dizzy Gillespie, Pearl Bailey, Count Basie, Harry James, Frank Sinatra, Ed Sullivan, Earl Wilson, Alan King, Johnny Carson i David Frost. Peggy Lee za\u015bpiewa\u0142a <i>The Lord\u2019s Prayer</i> podczas gdy Al Hibbler za\u015bpiewa\u0142 <i>Nobody Knows the Trouble I\u2019ve Seen</i>, a ostatni\u0105 mow\u0119 wyg\u0142osi\u0142 wieloletni przyjaciel Armstronga Fred Robbins.</p>\n<h2><span id=\"Upami.C4.99tnienie\"></span><span id=\"Upami\u0119tnienie\">Upami\u0119tnienie</span></h2>\n<ul><li>Posta\u0107 Louisa Armstronga przedstawi\u0142 polski rysownik Janusz Christa w 8 odcinkowym komiksie <i>Opowie\u015b\u0107 o Armstrongu</i> opublikowanym w czasopi\u015bmie \u201eJazz\u201d z 1957 roku.</li>\n</ul><h2><span id=\"Przypisy\">Przypisy</span></h2>\n\n<h2><span id=\"Linki_zewn.C4.99trzne\"></span><span id=\"Linki_zewn\u0119trzne\">Linki zewn\u0119trzne</span></h2>\n<ul><li>Louis Armstrong House Museum <span>(<abbr title=\"Tre\u015b\u0107 w j\u0119zyku angielskim (English)\">ang.</abbr>)</span></li>\n</ul>"}}}}
[FACTOID]: Extracted and truncated text: Louis Daniel Armstrong   – amerykański trębacz i wokalista jazzowy. Wyróżniał się stylem gry na trąbce i wokalistyką jazzową, do której wprowadził śpiew scatem.
W 1990 Louis Armstrong został wprowadzony do Rock and Roll Hall of Fame. Jego imieniem nazwany został stadion w kompleksie tenisowym USTA National Tennis Center.
Życiorys
Armstrong urodził się w biednej rodzinie w Nowym Orleanie w stanie Luizjana. Jego ojciec był robotnikiem w fabryce terpentyny, a jego matka i siostra były prostytutkami. Zaniedbany wychowawczo włóczył się po ulicach, skąd trafił do zakładu poprawczego. Na początku uczył się grać na kornecie  w grupie New Orleans Home for Colored Waifs od Bunka Johnsona, Buddy’ego Petita i Joe „King” Olivera.
W 1922 Armstrong przeprowadził się do Chicago, gdzie został zaproszony przez Joe „King” Olivera do gry w Creole Jazz Band. Armstrong dokonał tu swoich pierwszych nagrań, grając drugi kornet w grupie Olivera.
Następnie prowadził własne zespoły Hot Five i Hot Seven. W latach
[FACTOID]: Processing sentence "Louis Daniel Armstrong   – amerykański trębacz i wokalista jazzowy. " with persona=[Louis, Armstrong]
[FACTOID]: Processing second sentence: Wyróżniał się stylem gry na trąbce i wokalistyką jazzową, do której wprowadził śpiew scatem.

>> Louis Armstrong - amerykański trębacz i wokalista jazzowy. Wyróżniał się stylem gry na trąbce i wokalistyką jazzową, do której wprowadził śpiew scatem. 
[QUERY   ]: https://pl.wikipedia.org/w/api.php?format=json&action=query&prop=extracts&titles=Gabriela%20Zapolska&redirects=true
[QUERYCOD]: 200
[QUERYRES]
{"batchcomplete":"","warnings":{"extracts":{"*":"\"exlimit\" was too large for a whole article extracts request, lowered to 1.\nHTML may be malformed and/or unbalanced and may omit inline images. Use at your own risk. Known problems are listed at https://www.mediawiki.org/wiki/Extension:TextExtracts#Caveats."}},"query":{"pages":{"20251":{"pageid":20251,"ns":0,"title":"Gabriela Zapolska","extract":"<p><b>Gabriela Zapolska</b>, w\u0142a\u015bc. <b>Maria Gabriela Janowska</b> z domu Piotrowska herbu Korwin, <i>primo voto</i> \u015anie\u017cko-B\u0142ocka (ur. 30 marca 1857 w Podhajcach, zm. 17 grudnia 1921 we Lwowie) \u2013 polska aktorka, dramatopisarka, powie\u015bciopisarka i publicystka.\n</p><p>Przedstawicielka polskiego naturalizmu, wykpiwa\u0142a moraln\u0105 ob\u0142ud\u0119 mieszcza\u0144stwa; pisa\u0142a komedie satyryczne, dramaty i powie\u015bci.\n</p>\n\n\n<h2><span id=\".C5.BByciorys\"></span><span id=\"\u017byciorys\">\u017byciorys</span></h2>\n<p>Urodzona we wsi Podhajce (przedmie\u015bcie \u0141ucka) na Wo\u0142yniu w rodzinie ziemia\u0144skiej (ojciec \u2013 Wincenty, by\u0142 zamo\u017cnym ziemianinem, matka \u2013 J\u00f3zefa z Karskich \u2013 eks-tancerk\u0105 baletow\u0105 z Warszawy). Uczy\u0142a si\u0119 w rodzinnym domu i kr\u00f3tko w zak\u0142adzie Sacr\u00e9 Coeur oraz w prywatnym Instytucie Wychowawczo-Naukowym we Lwowie. W 1876 wysz\u0142a za m\u0105\u017c za porucznika gwardii carskiej, m\u0142odego ziemianina ze \u017bmudzi, Konstantego \u015anie\u017cko-B\u0142ockiego herbu Leliwa, szybko jednak od m\u0119\u017ca odesz\u0142a, ma\u0142\u017ce\u0144stwo uniewa\u017cniono w roku 1888. W 1882, po zerwaniu z rodzin\u0105 i m\u0119\u017cem, zosta\u0142a aktork\u0105, wyst\u0119puj\u0105c w Krakowie, Lwowie, Poznaniu i w galicyjskich zespo\u0142ach w\u0119drownych. Cechowa\u0142a j\u0105 obsesyjna niech\u0119\u0107, a czasem wprost wrogo\u015b\u0107 w odniesieniu do m\u0119\u017cczyzn, w kt\u00f3rych niemal zawsze widzia\u0142a tylko sprawc\u00f3w wszelkich nieszcz\u0119\u015b\u0107 mog\u0105cych spotka\u0107 kobiety w ich \u017cyciu. Gor\u0105co pragn\u0119\u0142a zosta\u0107 aktork\u0105, co zaprowadzi\u0142o j\u0105 do r\u00f3\u017cnych zespo\u0142\u00f3w w\u0119drownych i okresowych, na po\u0142y amatorskich teatrzyk\u00f3w Galicji, Kr\u00f3lestwa Polskiego oraz Pozna\u0144skiego. Od 1879 roku uprawia\u0142a ju\u017c aktorstwo zawodowo, jednak uwa\u017caj\u0105c si\u0119 za artystycznie niedocenian\u0105. Nieustannie skonfliktowana ze \u015brodowiskiem teatralnym, w roku 1889 wyjecha\u0142a do Pary\u017ca w celu doskonalenia swoich aktorskich umiej\u0119tno\u015bci i osi\u0105gni\u0119cia wi\u0119kszego uznania. Przebywa\u0142a tam 5 lat, do roku 1895, wchodz\u0105c w sk\u0142ad s\u0142ynnego Th\u00e9\u00e2tre Libre A. Antoine\u2019a, a potem modernistycznego Th\u00e9\u00e2tre de l'\u0152uvre. Sukces\u00f3w jednak nie odnios\u0142a. Po powrocie do kraju bez powodzenia stara\u0142a dosta\u0107 si\u0119 do warszawskich Teatr\u00f3w Rz\u0105dowych, trafi\u0142a ponownie do teatrzyk\u00f3w objazdowych i ogr\u00f3dkowych, by wreszcie dobi\u0107 si\u0119 anga\u017cu w krakowskim teatrze kierowanym przez Tadeusza Pawlikowskiego, gdzie zdoby\u0142a pewne powodzenie, staj\u0105c si\u0119 jednak\u017ce przy okazji ofiar\u0105 ostrej krytyki sprawozdawc\u00f3w teatralnych.\n</p><p>Jako pisarka zadebiutowa\u0142a w 1883 roku pod pseudonimem Gabriela Zapolska. Debiutowa\u0142a opowiadaniem pt. <i>Jeden dzie\u0144 z \u017cycia r\u00f3\u017cy</i> (1881), og\u0142asza\u0142a nowele i powie\u015bci w prasie lwowskiej, nast\u0119pnie warszawskiej. Jej utwory: opowiadanie <i>Ma\u0142aszka</i> (1883), powie\u015bci <i>Ka\u015bka Kariatyda</i> (1885\u20131886), <i>Przedpiekle</i> (1889) sta\u0142y si\u0119 przedmiotem polemik, wywo\u0142a\u0142y oburzenie konserwatywnej krytyki ze wzgl\u0119du na dominuj\u0105cy w nich naturalizm; w powie\u015bciach <i>O czym si\u0119 nie m\u00f3wi</i> (1909) i <i>O czym si\u0119 nawet my\u015ble\u0107 nie chce</i> (1914) podj\u0119\u0142a problematyk\u0119 prostytucji i chor\u00f3b spo\u0142ecznych. Napisa\u0142a wiele nowel, powie\u015bci i sztuk teatralnych, z kt\u00f3rych najs\u0142ynniejsz\u0105 jest grana do dzi\u015b <i>Moralno\u015b\u0107 Pani Dulskiej</i>. Ze wzgl\u0119du na swoje porywcze usposobienie i r\u00f3\u017cne niefortunne uwarunkowania \u017cyciowe Zapolska stale by\u0142a z kim\u015b sk\u0142\u00f3cona i por\u00f3\u017cniona. Miewa\u0142a nieustannie zatargi z dyrektorami i re\u017cyserami teatr\u00f3w, w kt\u00f3rych wyst\u0119powa\u0142a lub w kt\u00f3rych wystawiano jej sztuki. Od 1904 zamieszka\u0142a na sta\u0142e we Lwowie, zorganizowa\u0142a wraz z drugim m\u0119\u017cem, malarzem Stanis\u0142awem Janowskim, zesp\u00f3\u0142 teatralny, z kt\u00f3rym obje\u017cd\u017ca\u0142a Galicj\u0119.\n</p><p>W roku 1912 wzi\u0119\u0142a udzia\u0142 w zorganizowanej w Pradze Wystawie Pracy Kobiety Polskiej; zosta\u0142a cz\u0142onkiem komisji artystycznej Teatru Premier, wsp\u00f3\u0142pracowa\u0142a z lwowskim Teatrem niezale\u017cnym. Po zaj\u0119ciu Lwowa przez wojska rosyjskie (wrzesie\u0144 1914) prowadzi\u0142a przez pewien czas cukierni\u0119. Mieszka\u0142a w willi \u201eSkiz\u201d na \u0141yczakowie, gdzie sp\u0119dzi\u0142a ostatnie lata swego \u017cycia.\n</p><p>Zmar\u0142a 17 grudnia 1921 we Lwowie i 22 grudnia zosta\u0142a pochowana w Alei Zas\u0142u\u017conych na Cmentarzu \u0141yczakowskim.\n</p>\n<h2><span id=\"Tw.C3.B3rczo.C5.9B.C4.87\"></span><span id=\"Tw\u00f3rczo\u015b\u0107\">Tw\u00f3rczo\u015b\u0107</span></h2>\n\n<p>Utwory literackie Zapolskiej s\u0105 bardzo nier\u00f3wne pod wzgl\u0119dem poziomu artystycznego, co by\u0142o efektem pisania w celach zarobkowych i skupienia na karierze aktorskiej. Nieuregulowany tryb \u017cycia nie pozwala\u0142 na szlifowanie stylu czy uzupe\u0142nianiu brak\u00f3w z wiedzy og\u00f3lnej. Autorka skupia\u0142a si\u0119 przewa\u017cnie na aprobacie lub negacji jakich\u015b cech ludzkich lub zjawisk spo\u0142ecznych \u2013 sama podkre\u015bla\u0142a, \u017ce traktuje swoj\u0105 tw\u00f3rczo\u015b\u0107 jako protest przeciwko wszelkiej ob\u0142udzie.\n</p><p>Pod wp\u0142ywem Emila Zoli i innych naturalist\u00f3w opisywa\u0142a fakty i zjawiska \u017cycia codziennego. Zmys\u0142 obserwacji i umiej\u0119tno\u015bci dziennikarskie pomaga\u0142y jej w tym. By\u0142a przekonana o spo\u0142ecznej s\u0142u\u017cbie literatury.\n</p><p>Tw\u00f3rczo\u015b\u0107 dramatyczna Zapolskiej podzieli\u0142a si\u0119 na dwa rodzaje: melodramatyczn\u0105 dla popularnych w\u00f3wczas \u201eteatr\u00f3w ogr\u00f3dkowych\u201d (<i>Skiz</i>, <i>Ma\u0142ka Szwarcenkopf</i>) i komedie b\u0105d\u017a tragedie dla teatr\u00f3w wielkomiejskich. T\u0119 drug\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 cechuje wyra\u017any wp\u0142yw dramat\u00f3w naturalistycznych (postulat pog\u0142\u0119bienia psychologii postaci, rezygnacja z zawik\u0142anej i nieprawdopodobnej akcji \u2013 intrygi, analizowanie ludzkich charakter\u00f3w etc.). Zwraca\u0142a uwag\u0119 na rol\u0119 rekwizyt\u00f3w, dekoracji, mimiki i na zr\u00f3\u017cnicowanie j\u0119zyka kreowanych bohater\u00f3w.\n</p><p>Interesowa\u0142a si\u0119 kultur\u0105 \u017cydowsk\u0105, pi\u0119tnowa\u0142a antysemityzm. W tygodniku \u201e\u017bycie\u201d opublikowa\u0142a powie\u015b\u0107 <i>Antysemitnik</i>. Podejmowa\u0142a r\u00f3wnie\u017c tematyk\u0119 patriotyczn\u0105 (<i>Tamten zosta\u0142</i>, <i>Sybir</i>, <i>Jesiennym wieczorem</i>) \u2013 nawi\u0105zywa\u0142a do tradycji romantyzmu.\n</p><p>W 1927 w Berlinie odby\u0142a si\u0119 premiera operetki <i>Carewicz</i> z muzyk\u0105 Ferenca Leh\u00e1ra i librettem Beli Jenbacha i Heinza Reicherta, na podstawie sztuki Zapolskiej o tym samym tytule.\n</p>\n<h2><span id=\"Opinie_.C3.B3wczesnej_krytyki\"></span><span id=\"Opinie_\u00f3wczesnej_krytyki\">Opinie \u00f3wczesnej krytyki</span></h2>\n<p>Teodor Jeske-Choi\u0144ski (czasopismo konserwatywne \u201eNiwa\u201d) zarzuca\u0142 niemoralno\u015b\u0107 sztuk Zapolskiej \u2013 a zw\u0142aszcza lubie\u017cno\u015b\u0107 i ordynarno\u015b\u0107. Takie opinie \u015brodowiska konserwatywnego nie zmieni\u0142y si\u0119 a\u017c do pocz\u0105tku dwudziestolecia mi\u0119dzywojennego. Obiektywnie sztuki Zapolskiej oceniali Piotr Chmielowski i Wilhelm Feldman, nie dostrzegali jednak istotnych problem\u00f3w poruszanych w jej tw\u00f3rczo\u015bci. Stanis\u0142aw Brzozowski uwa\u017ca\u0142 natomiast, \u017ce Zapolska mog\u0142aby napisa\u0107 jedn\u0105 ksi\u0105\u017ck\u0119 bardzo dobr\u0105, ale elementy tej ksi\u0105\u017cki rozproszy\u0142y si\u0119 w zbyt wielu nowelach, komediach i powie\u015bciach.\n</p>\n<h2><span id=\"Dzie.C5.82a\"></span><span id=\"Dzie\u0142a\">Dzie\u0142a</span></h2>\n\n<ul><li>1881 \u2013 <i>Jeden dzie\u0144 z \u017cycia r\u00f3\u017cy</i> (debiut, nowela; druk w \"Gazecie Krakowskiej\").</li>\n<li>1883 \u2212 <i>Ma\u0142aszka</i> (opowiadanie; druk w \"Kurierze Lwowskim\")</li>\n<li>1885 \u2013 <i>Akwarele</i> (zbi\u00f3r nowel), <i>Ka\u015bka Kariatyda</i> (powie\u015b\u0107; druk w \"Dzienniku Polskim\"  przerwano po 20 odcinkach; druk w \"Przegl\u0105dzie Tygodniowym\" do 1886 r.)</li>\n<li>1889 \u2013 <i>Przedpiekle</i> (powie\u015b\u0107; druk w \"Przegl\u0105dzie Tygodniowym\")</li>\n<li>1891 \u2013 <i>We krwi</i> (powie\u015b\u0107; druk w \"Tygodniku Romans\u00f3w i Powie\u015bci\"), <i>Szmat \u017cycia</i> (powie\u015b\u0107; druk w \"Kurierze Warszawskim\" od 1 lipca 1891 r. do 27 lutego 1892 r. z przerwami)</li>\n<li>1893 \u2013 <i>Mena\u017ceria ludzka</i> (zbi\u00f3r opowiada\u0144), <i>Janka</i> (powie\u015b\u0107; druk w \"Kurierze Codziennym\" od 4 grudnia 1893 r. do 28 lipca 1894 r. z przerwami)</li>\n<li>1894 \u2212 <i>Fin-de siecle\u2019istka</i> (powie\u015b\u0107; druk w \"Przegl\u0105dzie Tygodniowym\" od 22 grudnia 1894 r. do 15 sierpnia 1896 r.)</li>\n<li>1895 \u2212 <i>Ka\u015bka Kariatyda</i> (przer\u00f3bka dramatyczna powie\u015bci <i>Ka\u015bka Kariatyda</i>)</li>\n<li>1896 \u2013 <i>Wodzirej</i> (powie\u015b\u0107; druk w \"Kurierze Warszawskim\" od 1 maja do 21 grudnia z przerwami; wydanie osobne t. 1-2 Warszawa 1896)</li>\n<li>1897 \u2013 <i>Ma\u0142ka Szwarcenkopf</i> (utw\u00f3r dramatyczny), <i>\u017babusia</i> (utw\u00f3r dramatyczny), <i>Antysemitnik</i> (powie\u015b\u0107; druk w \"\u017byciu\" od 27 listopada 1897 r. do 18 czerwca 1898 r. z przerwami)</li>\n<li>1898 \u2013 <i>Tamten</i> (utw\u00f3r dramatyczny), <i>Jojne Firu\u0142kes</i> (utw\u00f3r dramatyczny)</li>\n<li>1899 \u2013 <i>Zaszumi las</i> (powie\u015b\u0107; druk w \"S\u0142owie Polskim\" od 23 wrze\u015bnia 1898 do 3 lipca 1899 z przerwami; wydanie osobne t. 1-2 Lw\u00f3w 1899), <i>Sybir</i></li>\n<li>1902 \u2013 <i>Jak t\u0119cza</i> (powie\u015b\u0107; druk w \"Kurierze Codziennym\" od 2 stycznia do 18 czerwca z przerwami), <i>Tresowane dusze</i> (utw\u00f3r dramatyczny), <i>M\u0119\u017cczyzna</i> (utw\u00f3r dramatyczny)</li>\n<li>1903 \u2013 <i>A gdy w g\u0142\u0105b duszy wnikniemy</i> (powie\u015b\u0107; druk w \"Bibliotece Warszawskiej\" do wrze\u015bnia 1903 r. do lipca 1904 r.), <i>Nieporozumienie</i> (utw\u00f3r dramatyczny), <i>Jesiennym wieczorem</i> (utw\u00f3r dramatyczny, wydanie pod pseudonimem J\u00f3zef Maskoff)</li>\n<li>1904 \u2013 <i>Sezonowa mi\u0142o\u015b\u0107</i> (powie\u015b\u0107; druk w \"Kurierze Warszawskim\" (dodatek poranny) od 15 kwietnia do 4 listopada z przerwami; wydanie osobne t. 1-3 Warszawa 1905 [na karcie tytu\u0142owej data 1904])</li>\n<li>1906 \u2212 <i>Moralno\u015b\u0107 pani Dulskiej</i> (utw\u00f3r dramatyczny),</li>\n<li>1907 \u2013 <i>C\u00f3rka Tu\u015bki</i> (powie\u015b\u0107; druk w \"Kurierze Warszawskim\" (dodatek poranny) od 3 stycznia do 8 listopada; wydanie osobne Warszawa 1907), <i>Ich czworo</i> (utw\u00f3r dramatyczny)</li>\n<li>1908 \u2013 <i>Pani Dulska przed s\u0105dem</i> (opowiadanie, druk w \"\u015awiecie\" od 30 maja do 22 czerwca),</li>\n<li>1909 \u2013 <i>O czym si\u0119 nie m\u00f3wi</i> (powie\u015b\u0107), <i>Skiz</i> (utw\u00f3r dramatyczny)</li>\n<li>1910 \u2013 <i>Panna Maliczewska</i> (utw\u00f3r dramatyczny)</li>\n<li>1911 \u2013 <i>\u015amier\u0107 Felicjana Dulskiego</i> (nowela; druk w czasopi\u015bmie \"Romans i Powie\u015b\u0107\" (dodatku do \"\u015awiata\") od 1 stycznia do 4 czerwca)</li>\n<li>1913 \u2013 <i>Kobieta bez skazy</i> (utw\u00f3r dramatyczny)</li>\n<li>1914 \u2013 <i>O czym si\u0119 nawet my\u015ble\u0107 nie chce</i> (powie\u015b\u0107)</li>\n<li>1922 \u2013 <i>Frania Poranek: jej dalsze losy</i> (powie\u015b\u0107)</li>\n<li>1923 \u2013 <i>Z pami\u0119tnik\u00f3w m\u0142odej m\u0119\u017catki</i> (opowiadanie)</li></ul><h2><span id=\"Ekranizacje\">Ekranizacje</span></h2>\n<dl><dd></dd></dl><h2><span id=\"Zobacz_te.C5.BC\"></span><span id=\"Zobacz_te\u017c\">Zobacz te\u017c</span></h2>\n<ul><li>dulszczyzna</li>\n<li>ko\u0142tun</li>\n<li>tabu</li></ul><h2><span id=\"Przypisy\">Przypisy</span></h2>\n\n<h2><span id=\"Bibliografia\">Bibliografia</span></h2>\n<ul><li>Tomasz Weiss, Wst\u0119p [do:] Gabriela Zapolska, <i>Moralno\u015b\u0107 pani Dulskiej</i>. Zak\u0142ad Narodowy im. Ossoli\u0144skich. Wroc\u0142aw 1986.</li>\n<li>Czachowska Jadwiga, <i>Gabriela Zapolska: monografia bio-bibliograficzna</i>, Wyd. Literackie, Krak\u00f3w, 1966.</li></ul><h2><span id=\"Linki_zewn.C4.99trzne\"></span><span id=\"Linki_zewn\u0119trzne\">Linki zewn\u0119trzne</span></h2>\n<ul><li>Utwory Gabrieli Zapolskiej w serwisie Wolne Lektury</li>\n<li>Utwory Gabrieli Zapolskiej w serwisie Polona.pl</li></ul>"}}}}
[FACTOID]: Extracted and truncated text: Gabriela Zapolska, właśc. Maria Gabriela Janowska z domu Piotrowska herbu Korwin, primo voto Śnieżko-Błocka  – polska aktorka, dramatopisarka, powieściopisarka i publicystka.
Przedstawicielka polskiego naturalizmu, wykpiwała moralną obłudę mieszczaństwa; pisała komedie satyryczne, dramaty i powieści.
Życiorys
Urodzona we wsi Podhajce  na Wołyniu w rodzinie ziemiańskiej . Uczyła się w rodzinnym domu i krótko w zakładzie Sacré Coeur oraz w prywatnym Instytucie Wychowawczo-Naukowym we Lwowie. W 1876 wyszła za mąż za porucznika gwardii carskiej, młodego ziemianina ze Żmudzi, Konstantego Śnieżko-Błockiego herbu Leliwa, szybko jednak od męża odeszła, małżeństwo unieważniono w roku 1888. W 1882, po zerwaniu z rodziną i mężem, została aktorką, występując w Krakowie, Lwowie, Poznaniu i w galicyjskich zespołach wędrownych. Cechowała ją obsesyjna niechęć, a czasem wprost wrogość w odniesieniu do mężczyzn, w których niemal zawsze widziała tylko sprawców wszelkich nieszczęść mogących spotkać kobiet
[FACTOID]: Processing sentence "Gabriela Zapolska, właśc. " with persona=[Gabriela, Zapolska]
[FACTOID]: Processing sentence "Maria Gabriela Janowska z domu Piotrowska herbu Korwin, primo voto Śnieżko-Błocka  – polska aktorka, dramatopisarka, powieściopisarka i publicystka.
" with persona=[Gabriela, Zapolska]
[FACTOID]: Processing sentence "Przedstawicielka polskiego naturalizmu, wykpiwała moralną obłudę mieszczaństwa; pisała komedie satyryczne, dramaty i powieści.
" with persona=[Gabriela, Zapolska]
[FACTOID]: Processing sentence "Życiorys
Urodzona we wsi Podhajce  na Wołyniu w rodzinie ziemiańskiej . " with persona=[Gabriela, Zapolska]
[FACTOID]: Processing sentence "Uczyła się w rodzinnym domu i krótko w zakładzie Sacré Coeur oraz w prywatnym Instytucie Wychowawczo-Naukowym we Lwowie. " with persona=[Gabriela, Zapolska]
[FACTOID]: Processing sentence "W 1876 wyszła za mąż za porucznika gwardii carskiej, młodego ziemianina ze Żmudzi, Konstantego Śnieżko-Błockiego herbu Leliwa, szybko jednak od męża odeszła, małżeństwo unieważniono w roku 1888. " with persona=[Gabriela, Zapolska]
[FACTOID]: Processing sentence "W 1882, po zerwaniu z rodziną i mężem, została aktorką, występując w Krakowie, Lwowie, Poznaniu i w galicyjskich zespołach wędrownych. " with persona=[Gabriela, Zapolska]
[FACTOID]: Processing sentence "Cechowała ją obsesyjna niechęć, a czasem wprost wrogość w odniesieniu do mężczyzn, w których niemal zawsze widziała tylko sprawców wszelkich nieszczęść mogących spotkać kobiet" with persona=[Gabriela, Zapolska]
>> null
[QUERY   ]: https://pl.wikipedia.org/w/api.php?format=json&action=query&prop=extracts&titles=Józef%20Łobodowski&redirects=true
[QUERYCOD]: 200
[QUERYRES]
{"batchcomplete":"","warnings":{"extracts":{"*":"\"exlimit\" was too large for a whole article extracts request, lowered to 1.\nHTML may be malformed and/or unbalanced and may omit inline images. Use at your own risk. Known problems are listed at https://www.mediawiki.org/wiki/Extension:TextExtracts#Caveats."}},"query":{"pages":{"788792":{"pageid":788792,"ns":0,"title":"J\u00f3zef \u0141obodowski","extract":"<p><b>J\u00f3zef \u0141obodowski</b> (ur. 19 marca 1909 w Purwiszkach \u2013 p\u00f3\u017aniejszy powiat wile\u0144sko-trocki, zm. 18 kwietnia 1988 w Madrycie) \u2013 wsp\u00f3\u0142czesny polski poeta, autor liryki g\u0142\u0119boko wizyjnej, proroczej i patetycznej, prozaik, publicysta, t\u0142umacz. Publikowa\u0142 pod pseudonimami: Krawczenko, Mai\u0144ski, Marienholz, Pszonka, Stefan Kury\u0142\u0142o, Szperacz.\n</p><p>Laureat Nagrody M\u0142odych Polskiej Akademii Literatury za rok 1937. Uczestnik kampanii wrze\u015bniowej, wieloletni korespondent z Hiszpanii i Wielkiej Brytanii. Uznawany za skandalist\u0119 swoich czas\u00f3w.\n</p><p>\u0141obodowski by\u0142 jednym z niewielu poet\u00f3w czas\u00f3w mi\u0119dzywojennych, kt\u00f3rzy odnawiali zwi\u0105zki wsp\u00f3\u0142czesnej liryki polskiej z tradycj\u0105 szko\u0142y ukrai\u0144skiej polskiego romantyzmu. Najcz\u0119stszym tonem wierszy \u0141obodowskiego by\u0142 przy tym skrajny pesymizm oraz ciemny katastrofizm dziej\u00f3w, ponad kt\u00f3rym autor wznosi si\u0119 wieszczym tonem starotestamentowych prorok\u00f3w. Zdoby\u0142o mu to w\u015br\u00f3d krytyki literackiej opini\u0119 \u201ewizjonera par excellence\u201d. Jego poezje zwykle przybiera\u0142y posta\u0107 rozbudowanej, nasyconej obrazami poetyckiej episto\u0142y, raz pe\u0142nej heroicznych wezwa\u0144 i wybuch\u00f3w uczucia, innym razem zmierzaj\u0105cej w stron\u0119 publicystyki. W przeciwie\u0144stwie do apokaliptycznej cz\u0119\u015bci tw\u00f3rczo\u015bci, jego wiersze kozackie i orientalne g\u0142osi\u0142y swoisty \u00e9lan vital oparty na dziko\u015bci \u017cycia, porywczo\u015bci serca i p\u0142omiennej mi\u0142o\u015bci.\n</p><p>W pami\u0119ci kolejnych pokole\u0144 \u0141obodowski utrwali\u0142 si\u0119 jako wieczny buntownik, cygan i tu\u0142acz; zyska\u0142 zreszt\u0105 kluczowy dla jego recepcji przydomek \u201eostatniego romantyka\u201d. Jego literackim mottem by\u0142 fragment wiersza <i>Dedykacja</i>: \u201eja jestem z tych, co wiersze tylko za po\u0142ow\u0119 \u017cycia bior\u0105, a p\u00f3\u017aniej skacz\u0105 ku dzikich koni grzywom\u201d.\n</p>\n\n\n<h2><span id=\".C5.BByciorys\"></span><span id=\"\u017byciorys\">\u017byciorys</span></h2>\n<p>Urodzi\u0142 si\u0119 w Purwiszkach, nast\u0119pnie z rodzicami mieszka\u0142 w Lublinie, a w momencie wybuchu I wojny \u015bwiatowej wyjechali do Moskwy. Ucz\u0119szcza\u0142 do II Liceum Og\u00f3lnokszta\u0142c\u0105cego w Lublinie (wtedy gimnazjum m\u0119skie) im. Hetmana Jana Zamoyskiego. W 1917 r. wyjechali do Jejska na po\u0142udniu Rosji i tam przybywali do 1922 r. kiedy w ramach repatriacji wr\u00f3cili do Polski i zamieszkali w Lublinie.\n</p><p>Cz\u0119sto karany prawnie za swoj\u0105 tw\u00f3rczo\u015b\u0107, jego tomiki nieraz podlega\u0142y konfiskacie. Debiutowa\u0142 w 1931 tomikiem <i>O czerwonej krwi</i>, kt\u00f3ry to zosta\u0142 skonfiskowany przez lubelsk\u0105 cenzur\u0119. W 1932 roku zosta\u0142 relegowany z KUL. Od 1935 roku zwi\u0105za\u0142 si\u0119 z ruchem prometejskim, w 1938 roku wspiera\u0142 wojewod\u0119 Henryka J\u00f3zewskiego w realizacji jego koncepcji prometejskich. Za publikacj\u0119 <i>Demonom nocy</i> (1935) zosta\u0142 w 1937 laureatem Nagrody M\u0142odych Polskiej Akademii Literatury. W latach 1937-1938 redaktor czasopisma \u201eWo\u0142y\u0144\u201d w \u0141ucku. Protestowa\u0142 przeciwko niszczeniu cerkwi prawos\u0142awnych.\n</p><p>We wrze\u015bniu 1939 roku wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w kampanii wrze\u015bniowej i 19 IX wraz z brygad\u0105 gen. Maczka wycofa\u0142 si\u0119 na W\u0119gry. Po kilku ucieczkach z w\u0119gierskich oboz\u00f3w internowania przedosta\u0142 si\u0119 do Francji, gdzie zosta\u0142 aresztowany i osadzony w wi\u0119zieniu wojskowym w Pary\u017cu.\n</p><p>W 1941 roku wyjecha\u0142 do Hiszpanii, gdzie sp\u0119dzi\u0142 reszt\u0119 \u017cycia. Jako antykomunista (znany ze swoich ostrych antykomunistycznych wyst\u0105pie\u0144) by\u0142 jednym ze wsp\u00f3\u0142za\u0142o\u017cycieli Sekcji Polskiej Radia Madryt. W londy\u0144skich \u201eWiadomo\u015bciach\u201d Mieczys\u0142awa Grydzewskiego zamieszcza\u0142 cykl swoich felieton\u00f3w <i>Worek Judasz\u00f3w</i>. Publikowa\u0142 tak\u017ce w paryskiej \u201eKulturze\u201d i odegra\u0142 znacz\u0105c\u0105 rol\u0119 w budowaniu powojennego dialogu polsko-ukrai\u0144skiego. By\u0142 regularnym autorem tekst\u00f3w w londy\u0144skim \u201eTygodniu Polskim\u201d i \u201eOrle Bia\u0142ym\u201d T\u0142umaczy\u0142 dzie\u0142a m.in. \u015bw. Jana od Krzy\u017ca, Federica Garc\u00edi Lorki, Anny Achmatowej, Josifa Brodskiego, Aleksandra So\u0142\u017cenicyna. Uznany przez Ukrai\u0144c\u00f3w \u201eza \u0142\u0105cznika mi\u0119dzy literatur\u0105 polsk\u0105 i ukrai\u0144sk\u0105\u201d. Jego <i>Pie\u015b\u0144 o Ukrainie</i> na j\u0119zyk ukrai\u0144ski prze\u0142o\u017cy\u0142 poeta Swiatos\u0142aw Hordy\u0144ski.\n</p><p>Zarz\u0105dzeniem z 11 listopada 1985 Prezydenta RP na uchod\u017astwie Edwarda Raczy\u0144skiego zosta\u0142 odznaczony Krzy\u017cem Oficerskim Orderu Odrodzenia Polski <i>za wieloletni\u0105 dzia\u0142alno\u015b\u0107 na niwie kultury polskiej</i>.\n</p>\n<h2><span id=\"Publikacje\">Publikacje</span></h2>\n<ul><li><i>O czerwonej krwi</i> (1931)</li>\n<li><i>W przeddzie\u0144</i> (1932)</li>\n<li><i>(Rozmowa z ojczyzn\u0105)</i> (1935)</li>\n<li><i>Demonom nocy</i> (1936)</li>\n<li><i>Modlitwa za wojn\u0119</i> (1946)</li>\n<li><i>(Uczta zad\u017cumionych)</i> (1954)</li>\n<li><i>Pie\u015bn o Ukrainie</i> (1958)</li>\n<li><i>Jarzmo kaudy\u0144skie</i> (1961)</li>\n<li><i>Kasydy i gazele</i> (1961)</li>\n<li><i>W po\u0142owie w\u0119drowki</i> (1972)</li>\n<li><i>Dwie ksi\u0105\u017cki</i> (1984)</li>\n<li><i>Pami\u0119ci Sulamity</i> (1987)</li>\n<li><i>Rachunek sumienia</i> (1987)</li>\n<li><i>Dytyramby patetyczne</i> (1988)</li>\n<li><i>\u017bywot cz\u0142owieka gwa\u0142townego</i></li></ul><h2><span id=\"Przypisy\">Przypisy</span></h2>\n\n<h2><span id=\"Bibliografia\">Bibliografia</span></h2>\n<ul><li><span>Grzegorz Joniec. <em>Publicystyka i transformacje ideowe J\u00f3zefa \u0141obodowskiego w okresie 1931-1935</em>. \u201eWschodni Rocznik Humanistyczny\u201d. T. 1, s. 203-213, 2004. Radzy\u0144 Podlaski: Archiwum Pa\u0144stwowe Oddzia\u0142. ISSN 1731-982X. [dost\u0119p 2016-06-23].</span><span title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Ajournal&amp;rft.genre=article&amp;rft.atitle=Publicystyka+i+transformacje+ideowe+J%C3%B3zefa+%C5%81obodowskiego+w+okresie+1931-1935&amp;rft.jtitle=Wschodni+Rocznik+Humanistyczny&amp;rft.date=2004&amp;rft.volume=T.+1&amp;rft.aulast=Joniec&amp;rft.aufirst=Grzegorz&amp;rft.pages=203-213&amp;rft.issn=1731-982X&amp;rft_id=http%3A%2F%2Fwww.tonik-libra.pl%2Fwrh%2Fwrh_1_2004%2F13_grzegorz_joniec.pdf\"><span>\u00a0</span></span></li>\n<li><span>Pawe\u0142 Libera. <em>J\u00f3zef \u0141obodowski (1909-1988) \u2013 szkic do biografii politycznej pisarza zaanga\u017cowanego</em>. \u201eZeszyty Historyczne\u201d. z. 160, s. 3-34, 2007. Pary\u017c: Instytut Literacki. ISSN 0406-0393. [dost\u0119p 2016-06-23].</span><span title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Ajournal&amp;rft.genre=article&amp;rft.atitle=J%C3%B3zef+%C5%81obodowski+%281909-1988%29+%E2%80%93+szkic+do+biografii+politycznej+pisarza+zaanga%C5%BCowanego&amp;rft.jtitle=Zeszyty+Historyczne&amp;rft.date=2007&amp;rft.volume=z.+160&amp;rft.aulast=Libera&amp;rft.aufirst=Pawe%C5%82&amp;rft.pages=3-34&amp;rft.issn=0406-0393&amp;rft_id=http%3A%2F%2Ftnn.pl%2FUserFiles%2FFile%2Fzh_pdf%2FZH_160_3-34_Libera.pdf\"><span>\u00a0</span></span></li>\n<li><span>Pawe\u0142 Libera. <em>Aresztowanie i paryski okres w \u017cyciu J\u00f3zefa \u0141obodowskiego w 1940 roku</em>. \u201eZeszyty Historyczne\u201d. z. 161, s. 196-235, 2007. Pary\u017c: Instytut Literacki. ISSN 0406-0393. [dost\u0119p 2016-06-23].</span><span title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Ajournal&amp;rft.genre=article&amp;rft.atitle=Aresztowanie+i+paryski+okres+w+%C5%BCyciu+J%C3%B3zefa+%C5%81obodowskiego+w+1940+roku&amp;rft.jtitle=Zeszyty+Historyczne&amp;rft.date=2007&amp;rft.volume=z.+161&amp;rft.aulast=Libera&amp;rft.aufirst=Pawe%C5%82&amp;rft.pages=196-235&amp;rft.issn=0406-0393&amp;rft_id=http%3A%2F%2Ftnn.pl%2FUserFiles%2FFile%2Fzh_pdf%2FZH_161_196-235_Libera.pdf\"><span>\u00a0</span></span></li>\n<li><span>J\u00f3zef \u0141obodowski: <i>Przeciw upiorom przesz\u0142o\u015bci: my\u015bli o Polsce i Ukrainie</i>. wyb\u00f3r tekst\u00f3w i przypisy Pawe\u0142 Libera, konsultacja Andrij Pavlyszyn. [Lublin]: Wydawnictwo Test, 2015. ISBN\u00a0<span title=\"Nieprawid\u0142owa cyfra kontrolna w numerze ISBN-13\">978-83-7038-917-1</span>. [dost\u0119p 2016-06-23].<span title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;rft.genre=book&amp;rft.btitle=Przeciw+upiorom+przesz%C5%82o%C5%9Bci%3A+my%C5%9Bli+o+Polsce+i+Ukrainie&amp;rft.aulast=%C5%81obodowski&amp;rft.aufirst=J%C3%B3zef&amp;rft.date=2015&amp;rft.pub=Wydawnictwo+Test&amp;rft.place=%5BLublin%5D&amp;rft.isbn=978-83-7038-917-1&amp;rft_id=https%3A%2F%2Fweb.archive.org%2Fweb%2F20161008231520%2Fhttp%3A%2F%2Fwww.bernard-nowak-wydawnictwo-test.com%2Fwydawnictwo_test%2Fbooks%2Ffull%2Flobodowski_przeciw_upiorom_przeszlosci.pdf\"></span></span></li>\n<li><span>Ludmi\u0142a Siryk: <i>Naznaczony Ukrain\u0105. O tw\u00f3rczo\u015bci J\u00f3zefa \u0141obodowskiego</i>. Lublin: Wydaw. UMCS, 2002. ISBN\u00a0<span>83-227-1960-4</span>.<span title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;rft.genre=book&amp;rft.btitle=Naznaczony+Ukrain%C4%85.+O+tw%C3%B3rczo%C5%9Bci+J%C3%B3zefa+%C5%81obodowskiego&amp;rft.aulast=Siryk&amp;rft.aufirst=Ludmi%C5%82a&amp;rft.pub=Wydaw.+UMCS&amp;rft.place=Lublin&amp;rft.isbn=83-227-1960-4\"></span></span></li>\n<li><span>Irena Szypowska: <i>\u0141obodowski. Od \u201eAtamana \u0141obody\u201d do \u201eSeniora Lobo\u201d</i>. Warszawa: Ludowa Sp\u00f3\u0142dzielnia Wydawnicza, 2001. ISBN\u00a0<span>83-205-4589-7</span>.<span title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;rft.genre=book&amp;rft.btitle=%C5%81obodowski.+Od+%E2%80%9EAtamana+%C5%81obody%E2%80%9D+do+%E2%80%9ESeniora+Lobo%E2%80%9D&amp;rft.aulast=Szypowska&amp;rft.aufirst=Irena&amp;rft.pub=Ludowa+Sp%C3%B3%C5%82dzielnia+Wydawnicza&amp;rft.place=Warszawa&amp;rft.isbn=83-205-4589-7\"></span></span></li></ul><h2><span id=\"Linki_zewn.C4.99trzne\"></span><span id=\"Linki_zewn\u0119trzne\">Linki zewn\u0119trzne</span></h2>\n<ul><li>Strona po\u015bwi\u0119cona poecie w serwisie O\u015brodka \u201eBrama Grodzka \u2013 Teatr NN\u201d</li></ul>"}}}}
[FACTOID]: Extracted and truncated text: Józef Łobodowski  – współczesny polski poeta, autor liryki głęboko wizyjnej, proroczej i patetycznej, prozaik, publicysta, tłumacz. Publikował pod pseudonimami: Krawczenko, Maiński, Marienholz, Pszonka, Stefan Kuryłło, Szperacz.
Laureat Nagrody Młodych Polskiej Akademii Literatury za rok 1937. Uczestnik kampanii wrześniowej, wieloletni korespondent z Hiszpanii i Wielkiej Brytanii. Uznawany za skandalistę swoich czasów.
Łobodowski był jednym z niewielu poetów czasów międzywojennych, którzy odnawiali związki współczesnej liryki polskiej z tradycją szkoły ukraińskiej polskiego romantyzmu. Najczęstszym tonem wierszy Łobodowskiego był przy tym skrajny pesymizm oraz ciemny katastrofizm dziejów, ponad którym autor wznosi się wieszczym tonem starotestamentowych proroków. Zdobyło mu to wśród krytyki literackiej opinię „wizjonera par excellence”. Jego poezje zwykle przybierały postać rozbudowanej, nasyconej obrazami poetyckiej epistoły, raz pełnej heroicznych wezwań i wybuchów uczucia, innym raz
[FACTOID]: Processing sentence "Józef Łobodowski  – współczesny polski poeta, autor liryki głęboko wizyjnej, proroczej i patetycznej, prozaik, publicysta, tłumacz. " with persona=[Józef, Łobodowski]
[FACTOID]: Processing second sentence: Publikował pod pseudonimami: Krawczenko, Maiński, Marienholz, Pszonka, Stefan Kuryłło, Szperacz.

>> Józef Łobodowski - współczesny polski poeta, autor liryki głęboko wizyjnej, proroczej i patetycznej, prozaik, publicysta, tłumacz. Publikował pod pseudonimami: Krawczenko, Maiński, Marienholz, Pszonka, Stefan Kuryłło, Szperacz. 
[QUERY   ]: https://pl.wikipedia.org/w/api.php?format=json&action=query&prop=extracts&titles=Narcyza%20Żmichowska&redirects=true
[QUERYCOD]: 200
[QUERYRES]
{"batchcomplete":"","warnings":{"extracts":{"*":"\"exlimit\" was too large for a whole article extracts request, lowered to 1.\nHTML may be malformed and/or unbalanced and may omit inline images. Use at your own risk. Known problems are listed at https://www.mediawiki.org/wiki/Extension:TextExtracts#Caveats."}},"query":{"pages":{"34640":{"pageid":34640,"ns":0,"title":"Narcyza \u017bmichowska","extract":"<p><b>Narcyza \u017bmichowska</b>, ps. <i>Gabryella</i> (ur. 4 marca 1819 w Warszawie, zm. 25 grudnia 1876 tam\u017ce) \u2013 powie\u015bciopisarka i poetka, autorka <i>Poganki</i>. Uwa\u017cana za jedn\u0105 z prekursorek feminizmu w Polsce.\n</p>\n\n\n<h2><span id=\".C5.BByciorys\"></span><span id=\"\u017byciorys\">\u017byciorys</span></h2>\n\n\n\n<p>Urodzi\u0142a si\u0119 w niezamo\u017cnej rodzinie ziemia\u0144skiej, kt\u00f3ra straci\u0142a maj\u0105tek na skutek wydziedziczenia jej babki. Jej ojciec, Jan \u017bmichowski, by\u0142 pisarzem \u017cupy solnej w Nowym Mie\u015bcie nad Pilic\u0105. \u017bmichowska urodzi\u0142a si\u0119 w Warszawie, gdy\u017c tam przewieziono jej matk\u0119, kt\u00f3ra trzy dni po urodzeniu Narcyzy zmar\u0142a. Wychowywa\u0142a si\u0119 u krewnych na Podlasiu. Uczy\u0142a si\u0119 w pensji Zuzanny Wilczy\u0144skiej, a nast\u0119pnie w Instytucie Guwernantek w Warszawie, gdzie jej nauczycielk\u0105 by\u0142a Klementyna z Ta\u0144skich Hoffmanowa. W 1838 zosta\u0142a guwernantk\u0105 w rodzinie hrabi\u00f3w Zamoyskich. W Pary\u017cu, dok\u0105d wyjecha\u0142a z Zamoyskimi, spotka\u0142a swojego brata Erazma, emigranta po powstaniu listopadowym. Jego lewicowe pogl\u0105dy wywar\u0142y znaczny wp\u0142yw na \u017bmichowsk\u0105. Za namow\u0105 i pod kierunkiem brata zacz\u0119\u0142a gruntowne studia w paryskiej Biblioth\u00e8que Nationale. Jako jedna z pierwszych kobiet ucz\u0119szcza\u0142a na posiedzenia Akademii Francuskiej.\n</p><p>Pobyt we Francji spowodowa\u0142 w niej ca\u0142kowit\u0105 zmian\u0119: sta\u0142a si\u0119 ekscentryczk\u0105, \u015bmia\u0142o wypowiadaj\u0105c\u0105 swoje pogl\u0105dy i publicznie pal\u0105c\u0105 cygara (co kobietom nie uchodzi\u0142o). Doskona\u0142a znajomo\u015b\u0107 j\u0119zyka francuskiego oraz wszechstronne wykszta\u0142cenie pozwoli\u0142y jej \u0142atwo znale\u017a\u0107 prac\u0119 nauczycielki domowej czworga dzieci Stanis\u0142awa Kisieleckiego w maj\u0105tku pod \u0141om\u017c\u0105. Cz\u0119sto wyje\u017cd\u017ca\u0142a do Warszawy, gdzie nawi\u0105za\u0142a kontakt z miejscowymi intelektualistami. Jej debiut literacki nast\u0105pi\u0142 na \u0142amach \u201ePierwiosnka\u201d, zacz\u0119\u0142a te\u017c publikowa\u0107 artyku\u0142y w czasopismach: \u201ePielgrzym\u201d (pod redakcj\u0105 Eleonory Ziemi\u0119ckiej) i \u201ePrzegl\u0105d Naukowy\u201d, w kt\u00f3rym publikowa\u0142o wiele kobiet. Po \u015bmierci brata, \u017bmichowska utworzy\u0142a grup\u0119 <i>Entuzjastek</i>, w sk\u0142ad kt\u00f3rej wchodzi\u0142y warszawskie emancypantki, kt\u00f3re w latach 1842\u20131849 bra\u0142y tak\u017ce udzia\u0142 w konspiracji. Przez wiele lat prowadzi\u0142a za\u017cy\u0142\u0105 i osobist\u0105 korespondencj\u0119 ze swoj\u0105 uczennic\u0105, Wand\u0105 \u017bele\u0144sk\u0105, a tak\u017ce z Bibiann\u0105 Moraczewsk\u0105. Te listy oraz badania jej tw\u00f3rczo\u015bci wskazuj\u0105 bardzo wyra\u017anie na orientacj\u0119 lesbijsk\u0105 autorki. Izabela Filipiak w eseju na ten temat omawia zabiegi \u015brodowiskowe podejmowane ju\u017c od czas\u00f3w wsp\u00f3\u0142czesnych \u017bmichowskiej w celu ukrycia tego faktu. Wi\u0119kszo\u015b\u0107 zachowanych list\u00f3w podlega\u0142a silnej cenzurze (cz\u0119sto przechodzi\u0142y granice zabor\u00f3w, a autorki zwi\u0105zane by\u0142y z ruchami spo\u0142ecznymi i niepodleg\u0142o\u015bciowymi) tak zewn\u0119trznej (rosyjska, niemiecka i austriacka), jak i samocenzurze autorek, \u015bwiadomych niebezpiecze\u0144stw, jakie ich tre\u015b\u0107 mog\u0142a przysporzy\u0107 adresatce i nadawczyni. Ich cz\u0119\u015b\u0107 pochodzi z czas\u00f3w uwi\u0119zienia \u017bmichowskiej. W 1890 Henryk Kopia wyda\u0142 publikacj\u0119 <i>Listy Narcyzy \u017bmichowskiej do Tekli D\u0119bskiej i innych os\u00f3b</i>. <u class=\"need_ref\" style=\"text-decoration: none; border-bottom: 1px dotted grey;\" title=\"Te informacje wymagaj\u0105 podania przypis\u00f3w bibliograficznych od 2016-05\">Bodaj jedyne</u><sup title=\"Te informacje wymagaj\u0105 podania przypis\u00f3w bibliograficznych od 2016-05\">[potrzebny\u00a0przypis]</sup> nie cenzurowane listy \u017bmichowskiej zosta\u0142y opublikowane przez Tadeusza Boya-\u017bele\u0144skiego, syna jednej z adresatek, a tak\u017ce wydawcy wznowienia powie\u015bci \u017bmichowskiej w latach 1929-1930. Boy-\u017bele\u0144ski opublikowa\u0142 fragmenty list\u00f3w Pauliny Zbyszewskiej do Narcyzy z czas\u00f3w, gdy przebywa\u0142a w wi\u0119zieniu, skutkiem pom\u00f3wienia o dzia\u0142alno\u015b\u0107 konspiracyjn\u0105. Korespondencja ta doskonale ukazuje stosunki pomi\u0119dzy przyjaci\u00f3\u0142kami: \u201eS\u0142uchaj Narcysso, Matka twoja gdyby \u017cy\u0142a przekl\u0119\u0142aby mi\u0142o\u015b\u0107 twoj\u0105 \u2013 albo ci\u0119\u017ck\u0105 \u0142z\u0105 op\u0142aka\u0142aby nasz zwi\u0105zek...\u201d, \u201eMoja jedyna, ja ciebie kocham ca\u0142\u0105 si\u0142\u0105 mojego bytu \u2013 ale aby ci\u0119 godnie kocha\u0107 braknie i cnoty i wzniesienia ducha \u2013 nie dosy\u0107 jeszcze \u2013 ale co skarb\u00f3w by\u0142o w duszy mojej, wszystko ci odda\u0142am \u2013 wszystko. W tobie tylko przychodz\u0119 do uczucia samej siebie...\u201d</p>\n\n<p>W pracy na temat genezy powie\u015bci \u201ePoganka\u201d, M. Mann dochodzi do wniosku, \u017ce jest to paraboliczna autobiografia autorki i \u017ce to Narcyza \u017bmichowska ukrywa si\u0119 pod postaci\u0105 kochanka bohaterki powie\u015bci.\n</p><p>W latach 1842\u20131845 \u017bmichowska mieszka\u0142a w Rzeczycy, gdzie prowadzi\u0142a nielegaln\u0105 szko\u0142\u0119 wiejsk\u0105, a tak\u017ce napisa\u0142a swoje najwi\u0119ksze dzie\u0142o \u2013 \u201ePoganka\u201d.\n</p><p>P\u00f3\u017aniej, w latach 1844\u20131845, przebywa\u0142a w Wielkopolsce, gdzie zajmowa\u0142a si\u0119 m.in. kolportowaniem nielegalnej prasy z polecenia Towarzystwa Demokratycznego Polskiego oraz innymi dzia\u0142aniami przeciwko pruskiemu zaborcy. W 1846 przenios\u0142a si\u0119 z powrotem do Warszawy i za\u0142o\u017cy\u0142a pensj\u0119 dla dziewcz\u0105t przy ul. Miodowej. Po wykryciu tzw. spisku rzemie\u015blnik\u00f3w uwi\u0119ziono j\u0105, a p\u00f3\u017aniej zastosowano wobec niej areszt domowy.\n</p><p>Po powstaniu styczniowym ponownie wyjecha\u0142a do Pary\u017ca, gdzie studiowa\u0142a na Sorbonie. Zmar\u0142a po powrocie do kraju na skutek ci\u0119\u017ckiej choroby. Zosta\u0142a pochowana na warszawskich Pow\u0105zkach.\n</p>\n<h2><span id=\"Pogl.C4.85dy\"></span><span id=\"Pogl\u0105dy\">Pogl\u0105dy</span></h2>\n<p>Powie\u015bci \u017bmichowskiej podejmowa\u0142y tematyk\u0119 spo\u0142eczn\u0105, ukazywa\u0142y bohater\u00f3w wytrwale d\u0105\u017c\u0105cych do wyznaczonego celu. Pisarka by\u0142a rzeczniczk\u0105 zmiany cel\u00f3w narodu: romantyczne i w\u00f3wczas raczej skazane na niepowodzenie d\u0105\u017cenia niepodleg\u0142o\u015bciowe mia\u0142a zast\u0105pi\u0107 realizacja potrzeb jednostek jako warunek dobrobytu spo\u0142ecznego.\n</p><p>\u017bmichowska by\u0142a dydaktykiem i pedagogiem; jej pogl\u0105dy ukszta\u0142towa\u0142y si\u0119 w opozycji do pogl\u0105d\u00f3w Klementyny z Ta\u0144skich Hoffmanowej, kt\u00f3rej zarzuca\u0142a \"m\u0119ski punkt widzenia\", konserwatyzm i brak patriotyzmu. \u017bmichowska opracowa\u0142a program kszta\u0142cenia dziewcz\u0105t. Uwa\u017ca\u0142a, \u017ce wiedza potrzebna jest kobietom przede wszystkim po to, aby mog\u0142y podejmowa\u0107 w \u017cyciu \u015bwiadome decyzje i mog\u0142y wybiera\u0107 tak\u017ce inne formy dzia\u0142alno\u015bci spo\u0142ecznej, ni\u017c zwyczajowe funkcje \u017cony i matki. Celem nauczania kobiet mia\u0142o by\u0107 ich usamodzielnienie; wed\u0142ug s\u0142\u00f3w \u017bmichowskiej: <i>Uczcie si\u0119, je\u015bli mo\u017cecie; umiejcie je\u015bli potraficie i my\u015blcie o tym, \u017ceby\u015bcie same sobie wystarczy\u0142y, bo w razie potrzeby nikt na was z opiek\u0105 i wsparciem nie czeka</i>. Postulowa\u0142a 2 programy kszta\u0142cenia: jeden gospodarsko-praktyczny dla dziewcz\u0105t pragn\u0105cych po\u015bwi\u0119ci\u0107 si\u0119 rodzinie i wychowaniu dzieci i drugi \u2013 naukowy dla uzdolnionych dziewcz\u0105t. Oba programy cechowa\u0142 nacisk na wyrobienie postawy narodowej i patriotycznej. Podstaw\u0105 kszta\u0142cenia by\u0142o 5 przedmiot\u00f3w: arytmetyka, geografia, nauki przyrodnicze, historia i nauka j\u0119zyk\u00f3w. Uczennice by\u0142y zach\u0119cane do samodzielnego my\u015blenia, syntezy i wyci\u0105gania wniosk\u00f3w. \u017bmichowska zach\u0119ca\u0142a kobiety do tworzenia mi\u0119dzy sob\u0105 \u201esiostrzanych wi\u0119zi\u201d, bo \u0142\u0105czy je wsp\u00f3lny los (wprowadzi\u0142a nawet nazw\u0119 takiej wi\u0119zi: \u201eposiestrzenie\u201d).\n</p><p>Dzia\u0142alno\u015b\u0107 \u017bmichowskiej zwr\u00f3ci\u0142a uwag\u0119 na rol\u0119 i znaczenie kszta\u0142cenia kobiet w spo\u0142ecze\u0144stwie.\n</p>\n<h2><span id=\"Dzie.C5.82a\"></span><span id=\"Dzie\u0142a\">Dzie\u0142a</span></h2>\n<p>\u017bmichowska jest autork\u0105 utwor\u00f3w:\n</p>\n<ul><li><i>Poganka</i> (powie\u015b\u0107 romantyczna; I wydanie 1846)</li>\n<li><i>Ksi\u0105\u017cka pami\u0105tek</i> (powie\u015b\u0107 na styku romantyzmu z pozytywizmem; 1847-48 [rozdz. I-XII] i 1885 [rozdz. XIII-XIV], I wyd. ksi\u0105\u017ckowe 1861)</li>\n<li><i>Dwoiste \u017cycie</i></li>\n<li><i>Czy to powie\u015b\u0107?</i></li>\n<li><i>\u015acie\u017cki przez \u017cycie</i></li>\n<li><i>Bia\u0142a r\u00f3\u017ca</i> (powie\u015b\u0107)</li>\n<li><i>Wolne chwile Gabryelli</i></li>\n<li><i>Wyk\u0142ad nauk przeznaczonych do pomocy w domowym wychowaniu panien</i></li>\n<li><i>Pewno\u015b\u0107</i> (wiersz)</li></ul><h2><span id=\"Upami.C4.99tnienie\"></span><span id=\"Upami\u0119tnienie\">Upami\u0119tnienie</span></h2>\n<ul><li>W Parku Moczyd\u0142o na warszawskiej Woli znajduje si\u0119 aleja Narcyzy \u017bmichowskiej</li>\n<li>Jej imi\u0119 nosi tak\u017ce XV Lo Og\u00f3lnokszta\u0142c\u0105ce w Warszawie.</li></ul><h2><span id=\"Przypisy\">Przypisy</span></h2>\n\n<h2><span id=\"Linki_zewn.C4.99trzne\"></span><span id=\"Linki_zewn\u0119trzne\">Linki zewn\u0119trzne</span></h2>\n<ul><li>Narcyza \u017bmichowska, <i>Listy Narcyzy \u017bmichowskiej do rodziny i przyjaci\u00f3\u0142 opatrzone wst\u0119pem</i>, T. 1-3, Krak\u00f3w; Warszawa 1885-1906</li>\n<li>Narcyza \u017bmichowska, \"Poganka\"</li>\n<li>Narcyza \u017bmichowska \u2013 zbi\u00f3r prac pisarki</li>\n<li>Narcyza \u017bmichowska \u2013 strona po\u015bwi\u0119cona pisarce</li>\n<li>Utwory Narcyzy \u017bmichowskiej w serwisie Wolne Lektury</li>\n<li>Strona internetowa XV Liceum Og\u00f3lnokszta\u0142c\u0105cego im. Narcyzy \u017bmichowskiej</li>\n<li><i>Notatki Narcyzy \u017bmichowskiej, osobiste i bibliograficznez lat 1862-1863</i> (r\u0119kopis) w serwisie Polona.pl</li>\n<li><i>Notatki pedagogiczne Narcyzy \u017bmichowskiej</i> (r\u0119kopis) w serwisie Polona.pl</li>\n<li>Portrety Narcyzy \u017bmichowskiej w serwisie Polona.pl</li></ul>"}}}}
[FACTOID]: Extracted and truncated text: Narcyza Żmichowska, ps. Gabryella  – powieściopisarka i poetka, autorka Poganki. Uważana za jedną z prekursorek feminizmu w Polsce.
Życiorys
Urodziła się w niezamożnej rodzinie ziemiańskiej, która straciła majątek na skutek wydziedziczenia jej babki. Jej ojciec, Jan Żmichowski, był pisarzem żupy solnej w Nowym Mieście nad Pilicą. Żmichowska urodziła się w Warszawie, gdyż tam przewieziono jej matkę, która trzy dni po urodzeniu Narcyzy zmarła. Wychowywała się u krewnych na Podlasiu. Uczyła się w pensji Zuzanny Wilczyńskiej, a następnie w Instytucie Guwernantek w Warszawie, gdzie jej nauczycielką była Klementyna z Tańskich Hoffmanowa. W 1838 została guwernantką w rodzinie hrabiów Zamoyskich. W Paryżu, dokąd wyjechała z Zamoyskimi, spotkała swojego brata Erazma, emigranta po powstaniu listopadowym. Jego lewicowe poglądy wywarły znaczny wpływ na Żmichowską. Za namową i pod kierunkiem brata zaczęła gruntowne studia w paryskiej Bibliothèque Nationale. Jako jedna z pierwszych kobiet uczęszczał
[FACTOID]: Processing sentence "Narcyza Żmichowska, ps. " with persona=[Narcyza, Żmichowska]
[FACTOID]: Processing sentence "Gabryella  – powieściopisarka i poetka, autorka Poganki. " with persona=[Narcyza, Żmichowska]
[FACTOID]: Processing sentence "Uważana za jedną z prekursorek feminizmu w Polsce.
" with persona=[Narcyza, Żmichowska]
[FACTOID]: Processing sentence "Życiorys
Urodziła się w niezamożnej rodzinie ziemiańskiej, która straciła majątek na skutek wydziedziczenia jej babki. " with persona=[Narcyza, Żmichowska]
[FACTOID]: Processing sentence "Jej ojciec, Jan Żmichowski, był pisarzem żupy solnej w Nowym Mieście nad Pilicą. " with persona=[Narcyza, Żmichowska]
[FACTOID]: Processing sentence "Żmichowska urodziła się w Warszawie, gdyż tam przewieziono jej matkę, która trzy dni po urodzeniu Narcyzy zmarła. " with persona=[Narcyza, Żmichowska]
[FACTOID]: Processing sentence "Wychowywała się u krewnych na Podlasiu. " with persona=[Narcyza, Żmichowska]
[FACTOID]: Processing sentence "Uczyła się w pensji Zuzanny Wilczyńskiej, a następnie w Instytucie Guwernantek w Warszawie, gdzie jej nauczycielką była Klementyna z Tańskich Hoffmanowa. " with persona=[Narcyza, Żmichowska]
[FACTOID]: Processing sentence "W 1838 została guwernantką w rodzinie hrabiów Zamoyskich. " with persona=[Narcyza, Żmichowska]
[FACTOID]: Processing sentence "W Paryżu, dokąd wyjechała z Zamoyskimi, spotkała swojego brata Erazma, emigranta po powstaniu listopadowym. " with persona=[Narcyza, Żmichowska]
[FACTOID]: Processing sentence "Jego lewicowe poglądy wywarły znaczny wpływ na Żmichowską. " with persona=[Narcyza, Żmichowska]
[FACTOID]: Processing sentence "Za namową i pod kierunkiem brata zaczęła gruntowne studia w paryskiej Bibliothèque Nationale. " with persona=[Narcyza, Żmichowska]
[FACTOID]: Processing sentence "Jako jedna z pierwszych kobiet uczęszczał" with persona=[Narcyza, Żmichowska]
>> null
[QUERY   ]: https://pl.wikipedia.org/w/api.php?format=json&action=query&prop=extracts&titles=Stanisław%20Orzechowski&redirects=true
[QUERYCOD]: 200
[QUERYRES]
{"batchcomplete":"","warnings":{"extracts":{"*":"\"exlimit\" was too large for a whole article extracts request, lowered to 1.\nHTML may be malformed and/or unbalanced and may omit inline images. Use at your own risk. Known problems are listed at https://www.mediawiki.org/wiki/Extension:TextExtracts#Caveats."}},"query":{"pages":{"135454":{"pageid":135454,"ns":0,"title":"Stanis\u0142aw Orzechowski","extract":"<ul><li>Stanis\u0142aw Orzechowski (1513-1566) - autor pism politycznych i religijnych</li>\n<li>Stanis\u0142aw Orzechowski (1904-1959) - metalurg, naukowiec</li>\n<li>Stanis\u0142aw Orzechowski (ur. 1939) - duszpasterz \u015bwiata pracy w diecezji wroc\u0142awskiej</li></ul>"}}}}
[FACTOID]: Extracted and truncated text: Stanisław Orzechowski  - autor pism politycznych i religijnych
Stanisław Orzechowski  - metalurg, naukowiec
Stanisław Orzechowski  - duszpasterz świata pracy w diecezji wrocławskiej
[FACTOID]: Processing sentence "Stanisław Orzechowski  - autor pism politycznych i religijnych
Stanisław Orzechowski  - metalurg, naukowiec
Stanisław Orzechowski  - duszpasterz świata pracy w diecezji wrocławskiej" with persona=[Stanisław, Orzechowski]
>> Nie wiem kto to jest Stanisław Orzechowski.
[QUERY   ]: https://pl.wikipedia.org/w/api.php?format=json&action=query&prop=extracts&titles=Stanisław%20Wyrzykowski&redirects=true
[QUERYCOD]: 200
[QUERYRES]
{"batchcomplete":"","warnings":{"extracts":{"*":"\"exlimit\" was too large for a whole article extracts request, lowered to 1.\nHTML may be malformed and/or unbalanced and may omit inline images. Use at your own risk. Known problems are listed at https://www.mediawiki.org/wiki/Extension:TextExtracts#Caveats."}},"query":{"pages":{"186977":{"pageid":186977,"ns":0,"title":"Stanis\u0142aw Wyrzykowski","extract":"<p><b>Stanis\u0142aw Wyrzykowski</b> (ur. 30 listopada 1869 w Bortnikach ko\u0142o Stanis\u0142awowa, zm. 16 lutego 1949 w Krakowie) \u2013 polski poeta, powie\u015bciopisarz i t\u0142umacz okresu M\u0142odej Polski, blisko wsp\u00f3\u0142pracuj\u0105cy z krakowskim \u201e\u017byciem\u201d i warszawsk\u0105 \u201eChimer\u0105\u201d, kierownik Wydzia\u0142u Teatru w Ministerstwie Sztuki i Kultury w 1919 roku.\n</p><p>Pocz\u0105tkowo pisa\u0142 wiersze nastrojowo-opisowe, \u0142\u0105cz\u0105ce w sobie typowe w\u0105tki my\u015blowe modernist\u00f3w. W p\u00f3\u017aniejszej fazie swojej tw\u00f3rczo\u015bci uprawia\u0142 liryk\u0119 refleksyjn\u0105, nastrojon\u0105 na optymistyczne wizje \u015bwiata, w kt\u00f3rych subtelna nuta pesymizmu s\u0142u\u017cy\u0142a jedynie \u015bwiadectwu chwilowej s\u0142abo\u015bci cz\u0142owieka i trze\u017awej wizji \u015bwiata. W poezji Wyrzykowskiego widoczne s\u0105 nawi\u0105zania do filozofii Nietzschego oraz Henri Bergsona, zw\u0142aszcza w punktach, gdzie mowa o <i>woli mocy</i> i apoteozie \u017cycia. Jego tom poezji stanowi drugie najciekawsze obok <i>Sn\u00f3w o pot\u0119dze</i> Staffa \u015bwiadectwo reakcji poezji polskiej na dekadentyzm.\n</p><p>Wyrzykowski jest r\u00f3wnie\u017c autorem trylogii powie\u015bciowej <i>Moskiewskie gody</i>. Spod jego r\u0119ki wysz\u0142y tak\u017ce cenione i do dzi\u015b wznawiane t\u0142umaczenia prozy Edgara Allana Poego (wszystkie dzie\u0142a prozatorskie), Josepha Conrada i Friedricha Nietzschego (m.in. <i>Tako rzecze Zaratustra</i>, wraz z Wac\u0142awem Berentem).\n</p>\n<h2><span id=\"Przek.C5.82ady\"></span><span id=\"Przek\u0142ady\">Przek\u0142ady</span></h2>\n<ul><li>Conrad, Joseph - <i>Nostromo</i></li>\n<li>von Hofmannsthal, Hugo - <i>O wierszach: dyalog</i></li>\n<li>Kipling, Rudyard - <i>Takie sobie bajeczki</i></li>\n<li>London, Jack - <i>Nieoczekiwane</i></li>\n<li>Nietzsche, Friedrich - <i>Dusza dostojna</i></li>\n<li>Nietzsche, Friedrich - <i>Dytyramby dionizyjskie</i></li>\n<li>Nietzsche, Friedrich - <i>Jutrzenka: my\u015bli o przes\u0105dach moralnych</i></li>\n<li>Nietzsche, Friedrich - <i>Poza dobrem i z\u0142em</i></li>\n<li>Nietzsche, Friedrich - <i>Zmierzch bo\u017cyszcz czyli Jak filozofuje si\u0119 m\u0142otem</i></li>\n<li>Poe, Edgar Allan - <i>Opowie\u015bci niesamowite</i></li></ul><h2><span id=\"Przypisy\">Przypisy</span></h2>"}}}}
[FACTOID]: Extracted and truncated text: Stanisław Wyrzykowski  – polski poeta, powieściopisarz i tłumacz okresu Młodej Polski, blisko współpracujący z krakowskim „Życiem” i warszawską „Chimerą”, kierownik Wydziału Teatru w Ministerstwie Sztuki i Kultury w 1919 roku.
Początkowo pisał wiersze nastrojowo-opisowe, łączące w sobie typowe wątki myślowe modernistów. W późniejszej fazie swojej twórczości uprawiał lirykę refleksyjną, nastrojoną na optymistyczne wizje świata, w których subtelna nuta pesymizmu służyła jedynie świadectwu chwilowej słabości człowieka i trzeźwej wizji świata. W poezji Wyrzykowskiego widoczne są nawiązania do filozofii Nietzschego oraz Henri Bergsona, zwłaszcza w punktach, gdzie mowa o woli mocy i apoteozie życia. Jego tom poezji stanowi drugie najciekawsze obok Snów o potędze Staffa świadectwo reakcji poezji polskiej na dekadentyzm.
Wyrzykowski jest również autorem trylogii powieściowej Moskiewskie gody. Spod jego ręki wyszły także cenione i do dziś wznawiane tłumaczenia prozy Edgara Allana Poego , Joseph
[FACTOID]: Processing sentence "Stanisław Wyrzykowski  – polski poeta, powieściopisarz i tłumacz okresu Młodej Polski, blisko współpracujący z krakowskim „Życiem” i warszawską „Chimerą”, kierownik Wydziału Teatru w Ministerstwie Sztuki i Kultury w 1919 roku.
" with persona=[Stanisław, Wyrzykowski]
[FACTOID]: Processing second sentence: Początkowo pisał wiersze nastrojowo-opisowe, łączące w sobie typowe wątki myślowe modernistów. 
>> Stanisław Wyrzykowski - polski poeta, powieściopisarz i tłumacz okresu Młodej Polski, blisko współpracujący z krakowskim „Życiem” i warszawską „Chimerą”, kierownik Wydziału Teatru w Ministerstwie Sztuki i Kultury w 1919 roku. Początkowo pisał wiersze nastrojowo-opisowe, łączące w sobie typowe wątki myślowe modernistów. 
[QUERY   ]: https://pl.wikipedia.org/w/api.php?format=json&action=query&prop=extracts&titles=Władysław%20Orkan&redirects=true
[QUERYCOD]: 200
[QUERYRES]
{"batchcomplete":"","warnings":{"extracts":{"*":"\"exlimit\" was too large for a whole article extracts request, lowered to 1.\nHTML may be malformed and/or unbalanced and may omit inline images. Use at your own risk. Known problems are listed at https://www.mediawiki.org/wiki/Extension:TextExtracts#Caveats."}},"query":{"pages":{"65159":{"pageid":65159,"ns":0,"title":"W\u0142adys\u0142aw Orkan","extract":"<p><b>W\u0142adys\u0142aw Orkan</b>, w\u0142a\u015bc. <b>Franciszek Ksawery Smaciarz (Szmaciarz)</b> od 1898 <b>Franciszek Ksawery Smreczy\u0144ski</b> (ur. 27 listopada 1875 w Por\u0119bie Wielkiej, zm. 14 maja 1930 w Krakowie) \u2013 pisarz tworz\u0105cy w okresie <i>M\u0142odej Polski</i>, chocia\u017c do nurtu modernistycznego ani on sam, ani wsp\u00f3\u0142cze\u015bni go nie zaliczali.\n</p>\n\n\n<h2><span id=\".C5.BByciorys\"></span><span id=\"\u017byciorys\">\u017byciorys</span></h2>\n<p>Naprawd\u0119 nazywa\u0142 si\u0119 Smaciarz (vel Szmaciarz). W 1898 roku wraz z matk\u0105 i rodze\u0144stwem zmieni\u0142 nazwisko na Smreczy\u0144ski, od nazwiska rodowego matki Smreczak. Rodzice jego pochodzili z ubogich rod\u00f3w, ojciec Maciej Smaciarz (vel Szmaciarz) by\u0142 drwalem w lesie, zim\u0105 szy\u0142 kierpce.\n</p><p>Z tr\u00f3jki rodze\u0144stwa (najm\u0142odsza by\u0142a siostra Maria), on i jego starszy brat Stanis\u0142aw zdobywali wykszta\u0142cenie.\n</p><p>Wbrew woli ojca, kt\u00f3ry m\u0142odszego syna przeznaczy\u0142 do pracy na roli, obaj po uko\u0144czeniu szko\u0142y elementarnej w Szczyrzycu, prowadzonej przy klasztorze cysters\u00f3w, kontynuowali nauk\u0119 w Gimnazjum \u015bw. Jacka w Krakowie. Matka raz w miesi\u0105cu chodzi\u0142a do syn\u00f3w ponad 70 km pieszo z Por\u0119by do Krakowa, nios\u0105c im w tobo\u0142ku produkty \u017cywno\u015bciowe. Jej po\u015bwi\u0119cenie, oddanie dzieciom w powie\u015bci <i>Matka</i> opisa\u0142 jeden z czo\u0142owych przedstawicieli <i>M\u0142odej Polski</i> Ignacy Maciejowski, pierwszy literacki opiekun Orkana, p\u00f3\u017aniejszy jego przyjaciel.\n</p><p>W gimnazjum budzi\u0142 sensacj\u0119 swym g\u00f3ralskim pochodzeniem, ciesz\u0105c si\u0119 jednocze\u015bnie du\u017c\u0105 sympati\u0105 w\u015br\u00f3d koleg\u00f3w.\n</p><p>Anga\u017cowa\u0142 si\u0119 bardzo w dzia\u0142alno\u015b\u0107 wielu k\u00f3\u0142ek szkolnych, ucz\u0119szcza\u0142 na zebrania tajnych organizacji niepodleg\u0142o\u015bciowych i przede wszystkim du\u017co czyta\u0142. Pierwsze utwory zacz\u0105\u0142 publikowa\u0107 w czwartej klasie. Poniewa\u017c w\u0142adze austriackie nie zezwala\u0142y uczniom na tego typu dzia\u0142alno\u015b\u0107, pisa\u0142 pod pseudonimem <i>Orkan</i>, co oddawa\u0142o jego buntownicze nastroje.\n</p><p>W tak intensywnie prowadzonym \u017cyciu brakowa\u0142o miejsca na nauk\u0119 i si\u00f3dm\u0105 klas\u0119 uko\u0144czy\u0142 z czterema ocenami niedostatecznymi, z pozosta\u0142ych przedmiot\u00f3w, \u0142\u0105cznie z j\u0119zykiem polskim, maj\u0105c zaledwie tr\u00f3jki. Zamierza\u0142 kontynuowa\u0107 nauk\u0119, ale mimo pr\u00f3\u015bb matki i \u201eSewera\u201d oraz mo\u017cliwo\u015bci uzyskania eksternistycznej matury, do egzaminu maturalnego nigdy nie przyst\u0105pi\u0142.\n</p><p>Po niepowodzeniach w uzyskaniu sta\u0142ej posady urz\u0119dniczej w Krakowie powr\u00f3ci\u0142 do Por\u0119by, aby z ma\u0142ymi przerwami na wyjazdy zagraniczne (do W\u0142och, Szwajcarii i na Ukrain\u0119) czy do Zakopanego pozosta\u0107 w Gorcach do ko\u0144ca \u017cycia.\n</p><p>W tym czasie nie \u017cy\u0142 ju\u017c ojciec pisarza, kt\u00f3rego przywali\u0142o w lesie drzewo. Jego rysy oraz mocowanie si\u0119 z odwiecznym \u017cywio\u0142em puszczy Orkan nada\u0142 Prokopowi, bohaterowi swojej powie\u015bci <i>Drzewiej</i>. \n</p><p>Za debiut Orkana przyjmuje si\u0119 <i>Nowele</i> wydane w 1898, do kt\u00f3rych przedmow\u0119, zgodnie z panuj\u0105cym w\u00f3wczas zwyczajem, napisa\u0142 uznany ju\u017c w literaturze, 10 lat starszy od Orkana autor <i>Na Skalnym Podhalu</i> Kazimierz Przerwa-Tetmajer.\n</p><p>Kiedy za powie\u015b\u0107 <i>W Roztokach</i> w 1903 dosta\u0142 niewielkie honorarium, rozpocz\u0105\u0142 budow\u0119 nowego domu na zboczu Pustki w Gorcach. Stara cha\u0142upa Smreczy\u0144skich, coraz bardziej pochylona i przegni\u0142a, nie nadawa\u0142a si\u0119 ju\u017c do remontu. Latem 1905 zamieszka\u0142 w niewyko\u0144czonym jeszcze domu, zwanym <i>Orkan\u00f3wk\u0105</i>. K\u0142opoty finansowe, jakie n\u0119ka\u0142y go przez ca\u0142e \u017cycie, by\u0142y przyczyn\u0105, \u017ce dom nigdy nie zosta\u0142 w pe\u0142ni uko\u0144czony.\n</p><p>W tym czasie Orkan pozna\u0142 pracuj\u0105c\u0105 na poczcie w Nied\u017awiedziu Mari\u0119 Zwierzy\u0144sk\u0105. Przyjecha\u0142a spod Lwowa dla ratowania zagro\u017conych gru\u017alic\u0105 p\u0142uc. \u015alub wzi\u0119li w Zakopanem, a \u015bwiadkami byli Jan Kasprowicz i Tadeusz Pini (profesor literatury na Uniwersytecie Jagiello\u0144skim). Owocem tego zwi\u0105zku by\u0142a Zosia, jedyne dziecko Orkana.\n</p><p>Maria umar\u0142a, kiedy Zosia mia\u0142a trzy lata. Orkan dowiedzia\u0142 si\u0119 o tym w dwa tygodnie po pogrzebie, sam przebywa\u0142 w\u00f3wczas w szpitalu w Krakowie. Maria Zwierzy\u0144ska pochowana jest na cmentarzu w Nied\u017awiedziu.\n</p><p>Wychowaniem Zosi zaj\u0119\u0142a si\u0119 siostra pisarza, Maria Moszowa, \u017cona znanego kowala artystycznego z Zakopanego. Orkan bardzo kocha\u0142 swoje jedyne dziecko, ale zaj\u0119ty ci\u0105g\u0142ymi troskami materialnymi i k\u0142opotami z wydawcami, nie po\u015bwi\u0119ca\u0142 c\u00f3rce wiele czasu.\n</p><p>Drug\u0105 \u017con\u0105 pisarza zosta\u0142a Bronis\u0142awa Folejewska. Jako jedyna spo\u015br\u00f3d kobiet zwi\u0105zanych z pisarzem nie lubi\u0142a <i>Orkan\u00f3wki</i> i rzadko tu bywa\u0142a. Po \u015bmierci Orkana dom pozosta\u0142 w r\u0119kach Folejewskich, ostatnim spadkobierc\u0105 by\u0142 starszy syn Bronis\u0142awy, Witold, profesor Uniwersytetu w Poznaniu. \n</p><p>Po wybuchu I wojny \u015bwiatowej wst\u0105pi\u0142 do Legion\u00f3w Polskich i zosta\u0142 przydzielony do Biura Prasowego Naczelnego Komitetu Narodowego. 15 lipca 1915 roku wyruszy\u0142 z Piotrkowa na front w sk\u0142adzie 4 Pu\u0142ku Piechoty. 20 sierpnia 1915 roku awansowa\u0142 na chor\u0105\u017cego piechoty. Po kampanii lubelskiej zosta\u0142 odkomenderowany do s\u0142u\u017cby Centralnym Biurze Ewidencyjnym Departamentu Wojskowego NKN. Od 1 wrze\u015bnia 1915 roku do 1 kwietnia 1916 roku pe\u0142ni\u0142 s\u0142u\u017cb\u0119 w plac\u00f3wce w Lublinie, a nast\u0119pnie w Komendzie Placu LP w Lublinie. Od 18 sierpnia 1916 roku do 7 grudnia 1917 roku w Biurze dla zbioru akt\u00f3w i obraz\u00f3w Legion\u00f3w Polskich w Krakowie. Wyst\u0119powa\u0142 w\u00f3wczas pod nazwiskiem \u201eW\u0142adys\u0142aw Orkan-Smreczy\u0144ski\u201d.\n</p><p>W\u0142adys\u0142aw Orkan pisa\u0142 dramaty, wiersze, powie\u015bci i nowele, utwory publicystyczne, w tym reporta\u017c <i>Drog\u0105 Czwartak\u00f3w</i>, w kt\u00f3rym zawar\u0142 w\u0142asne wspomnienia kapitana Legion\u00f3w.\n</p><p>Tematyk\u0105 jego utwor\u00f3w by\u0142 g\u0142\u00f3wnie obraz biednej polskiej wsi. Ale by\u0142 r\u00f3wnie\u017c wspania\u0142ym humoryst\u0105 (<i>Herkules nowo\u017cytny i inne weso\u0142e rzeczy</i>), piewc\u0105 urody gorcza\u0144skiego pejza\u017cu. Jego ba\u015b\u0144 z dawnych czas\u00f3w <i>Drzewiej</i>, obok powie\u015bci <i>W roztokach</i> szczytowe osi\u0105gni\u0119cie pisarza, por\u00f3wnywana jest do <i>Puszczy jod\u0142owej</i> \u017beromskiego. Zaanga\u017cowany by\u0142 bardzo w nurt regionalizmu podhala\u0144skiego, by\u0142 wsp\u00f3\u0142za\u0142o\u017cycielem i pierwszym prezesem Zwi\u0105zku Podhalan. \n</p><p>W 1927 pisarz obchodzi\u0142 jubileusz 30-lecia pracy tw\u00f3rczej. Z tej okazji w auli Uniwersytetu Jagiello\u0144skiego w Krakowie odby\u0142a si\u0119 sesja naukowa. Uroczysto\u015bci zorganizowane w Nowym Targu \u015bci\u0105gn\u0119\u0142y t\u0142umy nie tylko Podhalan. Nie powiod\u0142y si\u0119 jednak zabiegi przyjaci\u00f3\u0142 o ustanowienie sta\u0142ej pensji tw\u00f3rczej. W trzy lata p\u00f3\u017aniej nagrod\u0119 literack\u0105 przyzna\u0142o pisarzowi miasto sto\u0142eczne Warszawa, ale nie zd\u0105\u017cy\u0142 ju\u017c jej odebra\u0107.\n</p><p>Zmar\u0142 14 maja 1930 w Krakowie, dok\u0105d pojecha\u0142 odwiedzi\u0107 umieraj\u0105c\u0105 c\u00f3rk\u0119. Zosia zmar\u0142a dwa tygodnie p\u00f3\u017aniej, nie dowiedziawszy si\u0119 o \u015bmierci ojca\n. Pochowana jest na cmentarzu w Nied\u017awiedziu, gdzie znajduje si\u0119 r\u00f3wnie\u017c gr\u00f3b Witolda Folejewskiego, pasierba Orkana.\n</p><p>W\u0142adys\u0142aw Orkan zosta\u0142 pochowany na cmentarzu Rakowickim w Krakowie. Rok p\u00f3\u017aniej specjalnym poci\u0105giem jego trumna zosta\u0142a przewieziona do Zakopanego. Poci\u0105g zatrzymywa\u0142 si\u0119 na ka\u017cdej stacji, ca\u0142e Podhale \u017cegna\u0142o <i>dumaca z Gorc\u00f3w</i>. Na Cmentarzu Zas\u0142u\u017conych na P\u0119ksowym Brzyzku jego gr\u00f3b znajduje si\u0119 w s\u0105siedztwie grob\u00f3w Tetmajera, Cha\u0142ubi\u0144skiego i Saba\u0142y.\n</p>\n\n<p>W 1934 polonijny Zwi\u0105zek Podhalan ufundowa\u0142 pomnik W\u0142adys\u0142awa Orkana, kt\u00f3ry stan\u0105\u0142 na Ma\u0142ym Rynku w Nowym Targu. W 2003 zosta\u0142 on przeniesiony do Nied\u017awiedzia, rodzinnej miejscowo\u015bci pisarza, gdzie zosta\u0142 usytuowany w centrum wsi. Natomiast w Nowym Targu postawiono wiern\u0105 replik\u0119 pomnika.\n</p><p>W <i>Orkan\u00f3wce</i> \u2013 domu Orkana w Por\u0119bie Wielkiej (przysi\u00f3\u0142ek Zagronie) powsta\u0142o jego Muzeum Biograficzne, b\u0119d\u0105ce fili\u0105 Muzeum im. W\u0142adys\u0142awa Orkana w Rabce-Zdroju.\n</p><p>W\u0142adys\u0142aw Orkan jest patronem zespo\u0142u szk\u00f3\u0142 podstawowej i gimnazjum w Por\u0119bie Wielkiej oraz szko\u0142y podstawowej nr 65 na warszawskim \u017boliborzu.\n</p>\n<h2><span id=\"Tw.C3.B3rczo.C5.9B.C4.87_W.C5.82adys.C5.82awa_Orkana\"></span><span id=\"Tw\u00f3rczo\u015b\u0107_W\u0142adys\u0142awa_Orkana\">Tw\u00f3rczo\u015b\u0107 W\u0142adys\u0142awa Orkana</span></h2>\n<h3><span id=\"Poezje\">Poezje</span></h3>\n<ul><li>Nad grobem Matki. Dumania. <i>Krak\u00f3w 1896</i></li>\n<li>Z tej smutnej ziemi. <i>Lw\u00f3w 1903</i></li>\n<li>Z martwej roztoki. <i>Krak\u00f3w 1912</i></li>\n<li>Pie\u015bni czasu. <i>Piotrk\u00f3w 1915</i></li></ul><h3><span id=\"Dramaty\">Dramaty</span></h3>\n<ul><li>Skapany \u015bwiat. Dramat w czterech aktach z epilogiem. <i>Lw\u00f3w 1903</i></li>\n<li>Ofiara. Fragment w trzech aktach z r.1846. <i>Krak\u00f3w 1905</i></li>\n<li>Wina i kara. Tragedia. <i>Krak\u00f3w 1905</i></li>\n<li>Franek Rakoczy. Epilog w trzech aktach. <i>Lw\u00f3w 1908</i></li></ul><h3><span id=\"Nowele\">Nowele</span></h3>\n<ul><li>Nowele (z przedmow\u0105 K. Tetmajera). <i>Warszawa 1898</i></li>\n<li>Nad urwiskiem. Szkice i obrazki. <i>Lw\u00f3w 1900</i></li>\n<li>Herkules nowo\u017cytny i inne weso\u0142e rzeczy. <i>Krak\u00f3w 1905</i></li>\n<li>Mi\u0142o\u015b\u0107 pasterska. Nowele. <i>Lw\u00f3w 1908</i></li>\n<li>Wesele Prometeusza. <i>Warszawa 1921</i></li></ul><h3><span id=\"Powie.C5.9Bci\"></span><span id=\"Powie\u015bci\">Powie\u015bci</span></h3>\n<ul><li>Komornicy <i>Lw\u00f3w 1900</i></li>\n<li>W roztokach (tom I i II) <i>Lw\u00f3w 1903</i></li>\n<li>Pom\u00f3r <i>Krak\u00f3w 1910</i></li>\n<li>Drzewiej <i>Krak\u00f3w 1912</i></li>\n<li>Kostka Napierski <i>Warszawa 1925</i></li></ul><h3><span id=\"Publicystyka\">Publicystyka</span></h3>\n<ul><li>Drog\u0105 Czwartak\u00f3w. Od Ostrowca na Litw\u0119. <i>Krak\u00f3w 1916</i></li>\n<li>Listy ze wsi (tom I i II). <i>Warszawa 1925-1927</i></li>\n<li>Warta. Studia, listy, szkice. <i>Lw\u00f3w 1926</i></li>\n<li>Wskazania. <i>Warszawa 1930</i></li></ul><h3><span id=\"Utwory_nieuko.C5.84czone\"></span><span id=\"Utwory_nieuko\u0144czone\">Utwory nieuko\u0144czone</span></h3>\n<ul><li>Czantoria (i inne pisma spo\u0142eczne). <i>Warszawa 1936</i></li></ul><h2><span id=\"W.C5.82adys.C5.82aw_Orkan_a_literatura_ukrai.C5.84ska\"></span><span id=\"W\u0142adys\u0142aw_Orkan_a_literatura_ukrai\u0144ska\">W\u0142adys\u0142aw Orkan a literatura ukrai\u0144ska</span></h2>\n<p>W\u0142adys\u0142aw Orkan zajmuje centralne miejsce w dziejach polsko-ukrai\u0144skich stosunk\u00f3w literackich ko\u0144ca XIX \u2013 pocz\u0105tku XX w. W osobistej bibliotece pisarza w Por\u0119bie Wielkiej znajduj\u0105 si\u0119 liczne ksi\u0105\u017cki ukrai\u0144skie.\n</p><p>Orkan nie tylko \u017cyczliwie odnosi\u0142 si\u0119 do literatury ukrai\u0144skiej, ale te\u017c przek\u0142ada\u0142 poszczeg\u00f3lne utwory na j\u0119zyk polski. Osobi\u015bcie zna\u0142 Wasyla Stefanyka, Iwana Frank\u0119, Bohdana \u0141epkiego. M. Jackowa i Sydora Twerdochliba. W archiwum W. Orkana, kt\u00f3re znajduje si\u0119 w oddziale r\u0119kopis\u00f3w Biblioteki Jagiello\u0144skiej w Krakowie s\u0105 liczne zapisy ukrai\u0144skich pie\u015bni ludowych, recenzji przedstawie\u0144 ukrai\u0144skiego teatru ludowego w Krakowie, artyku\u0142y napisane w obronie kultury ukrai\u0144skiej. W powie\u015bci <i>Kostka Napierski</i> znajdujemy echa \u2018problemu ukrai\u0144skiego\u2019. Jego sztuka <i>Skapany \u015bwiat</i> by\u0142a wcze\u015bniej wystawiona na scenie teatru ukrai\u0144skiego we Lwowie (1900) ni\u017c w polskim (1904).\n</p><p>W\u0142adys\u0142aw Orkan by\u0142 jednym z najwi\u0119kszych popularyzator\u00f3w literatury ukrai\u0144skiej w Polsce. Razem ze znanymi przedstawicielami inteligencji ukrai\u0144skiej w Polsce \u2013 Bohdan \u0141epki, W\u0142adys\u0142aw Jarosz i Sydir Twerdochlib \u2013 urzeczywistni\u0142 dwa najg\u0142\u00f3wniejsze wydania polskie zwi\u0105zane z Ukrain\u0105: zbi\u00f3r opowiada\u0144 ukrai\u0144skich \u201eM\u0142oda Ukraina\u201d (1908) i antologi\u0119 poezji ukrai\u0144skiej \u201eAntologia wsp\u00f3\u0142czesnych poet\u00f3w ukrai\u0144skich\u201d (1910). Wydania te zaznajomi\u0142y czytelnika polskiego z najwybitniejszymi pisarzami ukrai\u0144skimi. Do obu wyda\u0144 W. Orkan napisa\u0142 przedmowy.\n</p><p>Znaczenie stosunk\u00f3w Orkana i W. Stefanyka oraz wk\u0142ad tego pierwszego do percepcji literatury ukrai\u0144skiej w Polsce przedstawi\u0142 Hryhorij Werwes w swej pracy \u201eW\u0142adys\u0142aw Orkan i literatura ukrai\u0144ska\u201d, kt\u00f3ra wysz\u0142a drukiem w Kijowie w 1962.\n</p><p>Jego imieniem nazwano wiele ulic, m.in. w Radomiu i Kielcach.\n</p>\n<h2><span id=\"Zobacz_te.C5.BC\"></span><span id=\"Zobacz_te\u017c\">Zobacz te\u017c</span></h2>\n<ul><li>Muzeum im. W\u0142adys\u0142awa Orkana w Rabce</li>\n<li>Opactwo cysters\u00f3w w Szczyrzycu</li>\n<li>Lud\u017amierz</li></ul><h2><span id=\"Przypisy\">Przypisy</span></h2>\n\n<h2><span id=\"Bibliografia\">Bibliografia</span></h2>\n<ul><li><span>Stanis\u0142aw Pigo\u0144: <i>W\u0142adys\u0142aw Orkan. Tw\u00f3rca i dzie\u0142o</i>. Krak\u00f3w: 1958.<span title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;rft.genre=book&amp;rft.btitle=W%C5%82adys%C5%82aw+Orkan.+Tw%C3%B3rca+i+dzie%C5%82o&amp;rft.au=Stanis%C5%82aw+Pigo%C5%84&amp;rft.place=Krak%C3%B3w\"></span></span></li>\n<li><span>J\u00f3zef Du\u017cyk: <i>W\u0142adys\u0142aw Orkan</i>. Krak\u00f3w: 1975.<span title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;rft.genre=book&amp;rft.btitle=W%C5%82adys%C5%82aw+Orkan&amp;rft.au=J%C3%B3zef+Du%C5%BCyk&amp;rft.place=Krak%C3%B3w\"></span></span></li>\n<li><span>Julian Krzy\u017canowski: <i>Pie\u015bniarz krainy k\u0119p i wiecznej n\u0119dzy. Rzecz o W\u0142adys\u0142awie Orkanie</i>. Zakopane: 1927.<span title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;rft.genre=book&amp;rft.btitle=Pie%C5%9Bniarz+krainy+k%C4%99p+i+wiecznej+n%C4%99dzy.+Rzecz+o+W%C5%82adys%C5%82awie+Orkanie&amp;rft.au=Julian+Krzy%C5%BCanowski&amp;rft.place=Zakopane\"></span></span></li>\n<li><span>Boles\u0142aw Faron: <i>W\u0142adys\u0142aw Orkan</i>. Krak\u00f3w: 2004.<span title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;rft.genre=book&amp;rft.btitle=W%C5%82adys%C5%82aw+Orkan&amp;rft.au=Boles%C5%82aw+Faron&amp;rft.place=Krak%C3%B3w\"></span></span></li>\n<li><span>\u0413\u0440\u0438\u0433\u043e\u0440\u0456\u0439 \u0412\u0435\u0440\u0432\u0435\u0441: <i>\u0412\u043b\u0430\u0434\u0438\u0441\u043b\u0430\u0432 \u041e\u0440\u043a\u0430\u043d \u0456 \u0443\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0441\u044c\u043a\u0430 \u043b\u0456\u0442\u0435\u0440\u0430\u0442\u0443\u0440\u0430: \u043b\u0456\u0442\u0435\u0440\u0430\u0442\u0443\u0440\u043d\u043e-\u043a\u0440\u0438\u0442\u0438\u0447\u043d\u0438\u0439 \u043d\u0430\u0440\u0438\u0441</i>. \u041a\u0438\u0457\u0432: 1962.<span title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;rft.genre=book&amp;rft.btitle=%D0%92%D0%BB%D0%B0%D0%B4%D0%B8%D1%81%D0%BB%D0%B0%D0%B2+%D0%9E%D1%80%D0%BA%D0%B0%D0%BD+%D1%96+%D1%83%D0%BA%D1%80%D0%B0%D1%97%D0%BD%D1%81%D1%8C%D0%BA%D0%B0+%D0%BB%D1%96%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0%3A+%D0%BB%D1%96%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%BD%D0%BE-%D0%BA%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B8%D0%B9+%D0%BD%D0%B0%D1%80%D0%B8%D1%81&amp;rft.au=%D0%93%D1%80%D0%B8%D0%B3%D0%BE%D1%80%D1%96%D0%B9+%D0%92%D0%B5%D1%80%D0%B2%D0%B5%D1%81&amp;rft.place=%D0%9A%D0%B8%D1%97%D0%B2\"></span></span></li></ul><h2><span id=\"Linki_zewn.C4.99trzne\"></span><span id=\"Linki_zewn\u0119trzne\">Linki zewn\u0119trzne</span></h2>\n<ul><li>Utwory W\u0142adys\u0142awa Orkana w serwisie Wolne Lektury</li></ul>"}}}}
[FACTOID]: Extracted and truncated text: Władysław Orkan, właśc. Franciszek Ksawery Smaciarz  od 1898 Franciszek Ksawery Smreczyński  – pisarz tworzący w okresie Młodej Polski, chociaż do nurtu modernistycznego ani on sam, ani współcześni go nie zaliczali.
Życiorys
Naprawdę nazywał się Smaciarz . W 1898 roku wraz z matką i rodzeństwem zmienił nazwisko na Smreczyński, od nazwiska rodowego matki Smreczak. Rodzice jego pochodzili z ubogich rodów, ojciec Maciej Smaciarz  był drwalem w lesie, zimą szył kierpce.
Z trójki rodzeństwa , on i jego starszy brat Stanisław zdobywali wykształcenie.
Wbrew woli ojca, który młodszego syna przeznaczył do pracy na roli, obaj po ukończeniu szkoły elementarnej w Szczyrzycu, prowadzonej przy klasztorze cystersów, kontynuowali naukę w Gimnazjum św. Jacka w Krakowie. Matka raz w miesiącu chodziła do synów ponad 70 km pieszo z Poręby do Krakowa, niosąc im w tobołku produkty żywnościowe. Jej poświęcenie, oddanie dzieciom w powieści Matka opisał jeden z czołowych przedstawicieli Młodej Polski Ignacy Ma
[FACTOID]: Processing sentence "Władysław Orkan, właśc. " with persona=[Władysław, Orkan]
[FACTOID]: Processing sentence "Franciszek Ksawery Smaciarz  od 1898 Franciszek Ksawery Smreczyński  – pisarz tworzący w okresie Młodej Polski, chociaż do nurtu modernistycznego ani on sam, ani współcześni go nie zaliczali.
" with persona=[Władysław, Orkan]
[FACTOID]: Processing sentence "Życiorys
Naprawdę nazywał się Smaciarz . " with persona=[Władysław, Orkan]
[FACTOID]: Processing sentence "W 1898 roku wraz z matką i rodzeństwem zmienił nazwisko na Smreczyński, od nazwiska rodowego matki Smreczak. " with persona=[Władysław, Orkan]
[FACTOID]: Processing sentence "Rodzice jego pochodzili z ubogich rodów, ojciec Maciej Smaciarz  był drwalem w lesie, zimą szył kierpce.
" with persona=[Władysław, Orkan]
[FACTOID]: Processing sentence "Z trójki rodzeństwa , on i jego starszy brat Stanisław zdobywali wykształcenie.
" with persona=[Władysław, Orkan]
[FACTOID]: Processing sentence "Wbrew woli ojca, który młodszego syna przeznaczył do pracy na roli, obaj po ukończeniu szkoły elementarnej w Szczyrzycu, prowadzonej przy klasztorze cystersów, kontynuowali naukę w Gimnazjum św. " with persona=[Władysław, Orkan]
[FACTOID]: Processing sentence "Jacka w Krakowie. " with persona=[Władysław, Orkan]
[FACTOID]: Processing sentence "Matka raz w miesiącu chodziła do synów ponad 70 km pieszo z Poręby do Krakowa, niosąc im w tobołku produkty żywnościowe. " with persona=[Władysław, Orkan]
[FACTOID]: Processing sentence "Jej poświęcenie, oddanie dzieciom w powieści Matka opisał jeden z czołowych przedstawicieli Młodej Polski Ignacy Ma" with persona=[Władysław, Orkan]
>> null
[QUERY   ]: https://pl.wikipedia.org/w/api.php?format=json&action=query&prop=extracts&titles=Krzeptowski%20Jan&redirects=true
[QUERYCOD]: 200
[QUERYRES]
{"batchcomplete":"","query":{"pages":{"-1":{"ns":0,"title":"Krzeptowski Jan","missing":""}}}}
>> Nie wiem kto to jest Krzeptowski Jan.
[QUERY   ]: https://pl.wikipedia.org/w/api.php?format=json&action=query&prop=extracts&titles=Antoni%20Lange&redirects=true
[QUERYCOD]: 200
[QUERYRES]
{"batchcomplete":"","warnings":{"extracts":{"*":"\"exlimit\" was too large for a whole article extracts request, lowered to 1.\nHTML may be malformed and/or unbalanced and may omit inline images. Use at your own risk. Known problems are listed at https://www.mediawiki.org/wiki/Extension:TextExtracts#Caveats."}},"query":{"pages":{"65083":{"pageid":65083,"ns":0,"title":"Antoni Lange","extract":"<p><b>Antoni Lange</b> (ur. 28 kwietnia 1862 w Warszawie, zm. 17 marca 1929 tam\u017ce) \u2013 polski poeta, t\u0142umacz, filozof-mistyk, poliglota, krytyk literacki, dramatopisarz, powie\u015bciopisarz i lewicowy publicysta pochodzenia \u017cydowskiego, zaliczany do pierwszego pokolenia poet\u00f3w M\u0142odej Polski. Przez pewien czas r\u00f3wnie\u017c redaktor warszawskiego \u201e\u017bycia\u201d. By\u0142 pierwszym w Polsce t\u0142umaczem poezji Edgara Allana Poego oraz Charles\u2019a Baudelaire\u2019a (wraz z Zofi\u0105 Trzeszczkowsk\u0105).\n</p><p>Pocz\u0105tkowo autor liryki patriotycznej osadzonej w duchu pozytywizmu (<i>Pogrobowcom</i>). P\u00f3\u017aniej przedstawiciel dekadentyzmu i parnasizmu w Polsce (<i>Rozmy\u015blania</i>), prekursor literatury fantastycznonaukowej (<i>W czwartym wymiarze</i>, <i>Miranda</i>) a tak\u017ce XX-wiecznego kola\u017cu oraz imagizmu. Propagator kultury Dalekiego i Bliskiego Wschodu, jeden z pierwszych w Polsce spirytyst\u00f3w, badacz polskiego romantyzmu, znawca literatury francuskiej. Gor\u0105cy zwolennik ewolucjonizmu i intuicjonizmu.\n</p><p>Por\u00f3wnywany do St\u00e9phane Mallarm\u00e9go oraz Guy de Maupassanta. Nazywany \u201emistrzem poezji refleksyjnej\u201d i \u201ejednym z rzadkich w Polsce europejskich umys\u0142\u00f3w\u201d. Okre\u015blany cz\u0119sto r\u00f3wnie\u017c jako \u201etyp ch\u0142odnego m\u00f3zgowca, liryk o wyszukanej formie, starannej, wr\u0119cz wyrafinowanej organizacji, tw\u00f3rca, w kt\u00f3rym intelekt zd\u0142awi\u0142 instynkt\u201d.\n</p><p>Jako filozof zajmowa\u0142 si\u0119 kwestiami kosmologicznymi w oparciu o buddyzm, krytyk\u0105 historiozofii oraz filozofi\u0105 kultury mocno zakorzenion\u0105 w my\u015bli Fryderyka Nietzschego oraz Immanuela Kanta.\n</p><p>By\u0142 wujem innego polskiego poety Boles\u0142awa Le\u015bmiana.\n</p>\n\n\n<h2><span id=\".C5.BByciorys\"></span><span id=\"\u017byciorys\">\u017byciorys</span></h2>\n\n<p>Przyszed\u0142 na \u015bwiat 28 kwietnia 1862 roku w Warszawie. Pochodzi\u0142 z rodziny \u017cydowskiej o du\u017cych tradycjach patriotycznych. By\u0142 synem Henryka vel Chaima Lange (ur. 15 grudnia 1815, zm. 18 pa\u017adziernika 1884), kt\u00f3ry bra\u0142 czynny udzia\u0142 w powstaniu listopadowym oraz Zofii z domu Eisenbaum (ur. 8 sierpnia 1832, zm. 5 pa\u017adziernika 1897). W domu Lange panowa\u0142a zatem atmosfera kultu i uwielbienia klasyki polskiej literatury, zw\u0142aszcza romantycznej.\n</p><p>Uko\u0144czywszy V Gimnazjum w Warszawie, m\u0142ody Antoni zapisa\u0142 si\u0119 na studia uniwersyteckie: studiowa\u0142 na Wydziale Przyrodniczym. W tym czasie zaanga\u017cowa\u0142 si\u0119 w dzia\u0142alno\u015b\u0107 radykalnych i patriotycznych k\u00f3\u0142 m\u0142odzie\u017cy. Oko\u0142o roku 1880 zosta\u0142 na mocy zarz\u0105dzenia Aleksandra Apuchtina wydalony przez w\u0142adze rosyjskie z Uniwersytetu Warszawskiego (w\u00f3wczas: Cesarskiego Uniwersytetu Warszawskiego); powodem by\u0142o udowodnione oskar\u017cenie o dzia\u0142ania konspiracyjne (tzw. schodka apuchtinowska) oraz przewodniczenie demonstracjom. W p\u00f3\u017aniejszym czasie sam poeta pisa\u0142 o tym:\n</p>\n<p>Przez pewien czas utrzymywa\u0142 si\u0119 z pracy prywatnego nauczyciela, g\u0142\u00f3wnie tu\u0142aj\u0105c si\u0119 po dworach wiejskich, a tak\u017ce z publikowania wierszy o charakterze spo\u0142ecznym i narodowo-wyzwole\u0144czym, pisanych pod pseudonimami: Napierski i Antoni Wrzesie\u0144. W tym czasie przeszed\u0142 z judaizmu na wiar\u0119 katolick\u0105. Nast\u0119pnie wyjecha\u0142 do Pary\u017ca, by podj\u0105\u0107 studia na tamtejszym uniwersytecie. W 1890 w stolicy Francji zosta\u0142 kierownikiem literackim warszawskiego \u201e\u017bycia\u201d. Pr\u00f3cz tego korespondowa\u0142 z \u201ePrzegl\u0105dem Tygodniowym\u201d, \u201ePobudk\u0105\u201d i \u201eG\u0142osem\u201d. W\u00f3wczas to zwi\u0105za\u0142 si\u0119 z Gmin\u0105 Narodowo-Socjalistyczn\u0105 Stanis\u0142awa Bara\u0144skiego. Wyst\u0119powa\u0142 r\u00f3wnie\u017c w obronie uniwersalnych warto\u015bci literatury narodowej, m.in. Henryka Sienkiewicza. Jednocze\u015bnie krytykowa\u0142 dotychczasow\u0105 literatur\u0119 polsk\u0105 o hermetyczne zamkni\u0119cie si\u0119 na spraw\u0119 ojczyzny, propaguj\u0105c <i>europeizacj\u0119</i> kultury polskiej z zachowaniem jej indywidualno\u015bci.\n</p><p>Przez pewien czas pracowa\u0142 jako nauczyciel j\u0119zyka polskiego w szkole w Batignolles. W Pary\u017cu zapozna\u0142 si\u0119 z nowymi pr\u0105dami w sztuce, filozofi\u0105 buddyjsk\u0105, filologi\u0105 j\u0119zyk\u00f3w wschodnich oraz teoriami Charcota, kt\u00f3re odbi\u0142y pi\u0119tno na jego tw\u00f3rczo\u015bci prozatorskiej (<i>Zbrodnia</i>, <i>W czwartym wymiarze</i>). Uczestniczy\u0142 w \u201eobiadach czwartkowych\u201d St\u00e9phane Mallarm\u00e9go. Spotkania te mia\u0142y ogromny wp\u0142yw na p\u00f3\u017aniejsz\u0105 tw\u00f3rczo\u015b\u0107 poetyck\u0105 Langego; polski poeta do ko\u0144ca \u017cycia uwa\u017ca\u0142 bowiem Mallarm\u00e9go za najwybitniejszego tw\u00f3rc\u0119 literatury francuskiej pocz\u0105tk\u00f3w XX wieku. W 1924 za\u0142o\u017cy\u0142 literackie czasopismo \u201eAstrea\u201d, po\u015bwi\u0119cone szeroko pojmowanej teorii polskiego romantyzmu. Z za\u0142o\u017cenia mia\u0142a to by\u0107 r\u00f3wnie\u017c pierwsza trybuna dyskusji na temat dziedzictwa literatury Trzech Wieszcz\u00f3w. Przez pewien czas pracowa\u0142 r\u00f3wnie\u017c w wydawnictwie \u201eBiblioteki Groszowej\u201d. Po powrocie do Polski zosta\u0142 cz\u0142onkiem Stra\u017cy Pi\u015bmiennictwa Polskiego \u2013 instytucji organizowanej przez Warszawskie Towarzystwo Literat\u00f3w i Dziennikarzy, b\u0119d\u0105cej zacz\u0105tkiem powsta\u0142ej p\u00f3\u017aniej Akademii Literatury.\n</p>\n\n<p>Przez d\u0142ugi czas wraz z Reymontem mieszka\u0142 na ulicy Nowy \u015awiat, w mieszkaniu niejakiej Pani K., u kt\u00f3rej rezydowali r\u00f3wnie\u017c Jan Lema\u0144ski i W\u0142adys\u0142aw Korycki. W\u00f3wczas by\u0142 cz\u0119stym bywalcem kawiarni \u201eUdzia\u0142owej\u201d znajduj\u0105cej si\u0119 na rogu ul. Nowy \u015awiat 15 i Al. Jerozolimskich 2. Spotyka\u0142 si\u0119 tutaj m.in. z Kazimierzem Przerw\u0105-Tetmajerem, Stefanem \u017beromskim, Stefanem Jaraczem oraz powstaj\u0105c\u0105 tu cyganeri\u0105 artystyczn\u0105. To w\u0142a\u015bnie Lange spolszczy\u0142 w tym czasie nazwisko swojego siostrze\u0144ca \u2013 Le\u015bmiana, a nast\u0119pnie wprowadzi\u0142 go w \u015brodowisko literackie.\n</p><p>Cho\u0107 nigdy nie identyfikowa\u0142 si\u0119 z \u017cadn\u0105 grup\u0105 poetyck\u0105, by\u0142 cz\u0119stym bywalcem salon\u00f3w literackich i postaci\u0105 powszechnie znan\u0105 w kr\u0119gach literat\u00f3w warszawskich i cyganerii krakowskiej. Cz\u0119sto go\u015bci\u0142 na spotkaniach artyst\u00f3w organizowanych przez Artura Oppmana, Stanis\u0142awa Przybyszewskiego, Gabriel\u0119 Zapolsk\u0105 czy Ignacego Maciejowskiego. Jako jeden z pierwszych Polak\u00f3w (obok Boles\u0142awa Prusa i Juliana Ochorowicza) bra\u0142 czynny udzia\u0142 w spotkaniach spirytyst\u00f3w. Efektem tych spotka\u0144 by\u0142a p\u00f3\u017aniejsza jego nowelistyka fantastyczna, w kt\u00f3rej stara\u0142 si\u0119 \u201ezjawiska spirytystyczne wyt\u0142umaczy\u0107 sposobem racjonalnym\u201d.\n</p><p>Lange \u2212 uwielbiany jako \u201elew salonowy\u201d \u2212 przez ca\u0142e \u017cycie cierpia\u0142 z powodu poczucia g\u0142\u0119bokiego osamotnienia i spo\u0142ecznego wyizolowania, co znalaz\u0142o odzwierciedlenie w jego lirykach osobistych. Po I wojnie \u015bwiatowej poeta od\u0142\u0105czy\u0142 si\u0119 od \u017cycia towarzyskiego. Tak opisuje ten okres z \u017cycia poety Antoni S\u0142onimski:\n</p>\n<p>Pod koniec \u017cycia utrzymywa\u0142 si\u0119 z pisania felieton\u00f3w i prac krytycznoliterackich, m.in. <i>Pochodnie w mroku</i> (1927). W tym czasie pogl\u0105dy Langego nabra\u0142y tonu krytycznego wzgl\u0119dem nietzscheanizmu, sk\u0142aniaj\u0105c si\u0119 raczej w stron\u0119 afirmacji filozofii i religii Dalekiego Wschodu. Zbiory swoich poezji wznawia\u0142 w\u00f3wczas anonimowo i w niewielkich nak\u0142adach (140 i 110 egz.). Dla przyk\u0142adu, najwybitniejsze osi\u0105gni\u0119cie autora, tom <i>Rozmy\u015bla\u0144</i> wydany zosta\u0142 drukiem bibliofilskim w liczbie 147 egzemplarzy. Niewielki nak\u0142ad krytyka t\u0142umaczy\u0142a sobie now\u0105 koncepcj\u0105 filozoficzn\u0105 wyznawan\u0105 przez autora (tzw. teoria \u201epoety nieznanego \u015bwiatu\u201d Langego). W latach 20. jego popularno\u015b\u0107 jako poety zosta\u0142a wyparta przez rodz\u0105ce si\u0119 pokolenie awangardy i Skamandryt\u00f3w, tote\u017c ostatnie napisane wiersze gromadzi\u0142 w r\u0119kopisach, nie dopuszczaj\u0105c do ich wydania. Cz\u0119\u015b\u0107 z nich zosta\u0142a wydana w og\u0142oszonej po\u015bmiertnie sztuce <i>Malczewski (dramat)</i> (1931).\n</p><p>Pomimo bogatego \u017cycia towarzyskiego, Antoni Lange nigdy si\u0119 nie o\u017ceni\u0142, ani nie mia\u0142 dzieci. Zmar\u0142 w samotno\u015bci i zapomnieniu 17 marca 1929. Nad jego grobem na Cmentarzu Pow\u0105zkowskim przemawiali: Wac\u0142aw Borowy, Zenon Przesmycki, Stanis\u0142aw Mi\u0142aszewski i Mieczys\u0142aw Smolarski.<sup title=\"Te informacje wymagaj\u0105 podania przypis\u00f3w bibliograficznych\">[potrzebny\u00a0przypis]</sup></p>\n<h2><span id=\"Tw.C3.B3rczo.C5.9B.C4.87\"></span><span id=\"Tw\u00f3rczo\u015b\u0107\">Tw\u00f3rczo\u015b\u0107</span></h2>\n\n<p>Tw\u00f3rczo\u015b\u0107 Antoniego Langego by\u0142a tematycznie r\u00f3\u017cnorodna i wszechstronna: obejmowa\u0142a ponad 50 tytu\u0142\u00f3w z niemal wszystkich znanych w\u00f3wczas gatunk\u00f3w literackich. R\u00f3\u017cnorodno\u015bci tej towarzyszy\u0142y r\u00f3wnie\u017c liczne przemiany \u015bwiatopogl\u0105dowe poety: od tw\u00f3rczo\u015bci zaanga\u017cowanej spo\u0142ecznie, przez liryk\u0119 filozoficzno-refleksyjn\u0105, a\u017c do estetyzuj\u0105cej. Ko\u0144cowa za\u015b faza przynios\u0142a regres w postaci powrotu do \u201epie\u015bni gminnej\u201d i anonimowej liryki staropolskiej. Lange by\u0142 bowiem poet\u0105 trzech epok i trzech literackich tendencji; debiutowa\u0142 u zmierzchu pozytywizmu publikuj\u0105c zbi\u00f3r pie\u015bni patriotycznych <i>Pogrobowcom</i>, w okresie M\u0142odej Polski prze\u017cywa\u0142 rozkwit swej tw\u00f3rczo\u015bci, kt\u00f3ry s\u0142ab\u0142 wraz z nastaniem dwudziestolecia mi\u0119dzywojennego.\n</p><p>W celach zarobkowych Lange pisywa\u0142 felietony, studia literackie i filozoficzne, by\u0142 popularyzatorem sztuki. T\u0142umaczy\u0142 wiersze z literatury francuskiej oraz poet\u00f3w w\u0142oskich, angielskich, hiszpa\u0144skich, szwedzkich, niemieckich, arabskich i perskich. Spod jego pi\u00f3ra wysz\u0142y r\u00f3wnie\u017c przek\u0142ady z sanskrytu (m.in. orientalnych ksi\u0105g magicznych) oraz antologie arcydzie\u0142 poezji asyro-babilo\u0144skiej, egipsko-perskiej i indyjsko-japo\u0144skiej. Sam napisa\u0142 r\u00f3wnie\u017c kilka wierszy w j\u0119zyku francuskim (m.in. <i>A Madame S...</i>).\n</p><p>Antoniego Langego zwykle klasyfikuje si\u0119 jako przedstawiciela dekadentyzmu i parnasizmu, cho\u0107 mia\u0142 on jednocze\u015bnie poka\u017any wk\u0142ad w polski symbolizm, impresjonizm i poezj\u0119 metafizyczn\u0105. By\u0142 r\u00f3wnie\u017c \u2212 obok Jerzego \u017bu\u0142awskiego i W\u0142adys\u0142awa Umi\u0144skiego \u2212 jednym z pionier\u00f3w literatury fantastycznonaukowej (<i>W czwartym wymiarze</i>, <i>Miranda</i>).\n</p>\n<h3><span id=\"Poezja\">Poezja</span></h3>\n<p>O Langem wspomina si\u0119 jako o jednym z pierwszych w Polsce uczni\u00f3w i propagator\u00f3w szko\u0142y Charles\u2019a Baudelaire\u2019a, cho\u0107 poetyka jego dojrza\u0142ych tekst\u00f3w znacznie r\u00f3\u017cni si\u0119 od poetyki <i>Kwiat\u00f3w z\u0142a</i>, zmierzaj\u0105c raczej w stron\u0119 humanistycznego klasycyzmu. Jako parnasista, Antoni Lange konsekwentnie d\u0105\u017cy\u0142 do programowego obiektywizmu \u2212 intelektualnego ch\u0142odu, zatarcia \u015blad\u00f3w indywidualizmu czy najmniejszego cho\u0107by emocjonalnego zaanga\u017cowania samego poety w wypowiedzi podmiotu lirycznego. W poemacie <i>Vox Posthuma</i>, swoistym przyk\u0142adzie m\u0142odopolskiej \u201espowiedzi dzieci\u0119cia wieku\u201d, autor dopu\u015bci\u0142 si\u0119 wr\u0119cz do autokreacji lirycznej, w kt\u00f3rej wcieli\u0142 si\u0119 w rol\u0119 fikcyjnego przyjaciela, Janusza X., jednego z \u201eszeregu zmarnowanych\u201d (<i>po\u00e8tes maudits</i>), w jego usta wk\u0142adaj\u0105c spowied\u017a poety-samob\u00f3jcy. Taki zabieg s\u0142u\u017cy\u0142 w pe\u0142ni obiektywnej analizie modernistycznej \u201echoroby epoki schy\u0142kowej\u201d (<i>fin de si\u00e8cle</i>).\n</p><p>Styl poezji Langego oscylowa\u0142 mi\u0119dzy dziedzictwem romantyzmu, symbolizmem St\u00e9phane Mallarm\u00e9go (przy jednoczesnym sprzeciwie wobec odrzucenia tradycji) a programowym d\u0105\u017ceniem do formalnej doskona\u0142o\u015bci spos znaku parnasizmu Leconte de Lisle'a. Od samego pocz\u0105tku istotne miejsce w tej tw\u00f3rczo\u015bci zajmowa\u0142a kwestia <i>niedopowiedzenia</i>. W 1905 Lange og\u0142osi\u0142 wr\u0119cz idea\u0142 \u201epoety nieznanego \u015bwiatu\u201d, pod koniec \u017cycia \u015bwiadomie d\u0105\u017c\u0105c do anonimowo\u015bci (swoiste <i>Ad maiorem Dei gloriam</i>). Du\u017co wcze\u015bniej XLII wiersz <i>Rozmy\u015bla\u0144</i> og\u0142osi\u0142 poetyckie <i>credo</i> autora:\n</p>\n\n<p>Jak zauwa\u017ca Artur Hutnikiewicz, tw\u00f3rczo\u015b\u0107 poetycka Langego wywodzi\u0142a si\u0119 nie tyle z g\u0142\u0119bszego emocjonalnego zaanga\u017cowania, co przede wszystkim z wra\u017cliwo\u015bci umys\u0142owej, podatnej na wszelkiego rodzaju podniety intelektualne. Najcz\u0119\u015bciej pojawiaj\u0105cymi si\u0119 w tej poezji kr\u0119gami tematycznymi s\u0105: neuroza, mit cyklicznych katastrof, palingenezy i hipnoza, z czasem coraz cz\u0119\u015bciej pojawiaj\u0105ce si\u0119 w literaturze polskiej wraz z rosn\u0105c\u0105 popularno\u015bci\u0105 kultury Dalekiego Wschodu. Widoczne jest tu r\u00f3wnie\u017c zafascynowanie \u201ekresami bytu\u201d wywiedzionymi z filozofii Friedricha Nietzschego, \u015bwiatem nadprzyrodzonym, kt\u00f3ry nieraz puka do drzwi naszego \u015bwiata oraz idealnym odbiciem ziemskiej egzystencji. Lange \u017cywo interesowa\u0142 si\u0119 r\u00f3wnie\u017c motywami genezyjskimi, czego dowodem jest cykl wierszy <i>Exotica</i> (1898) \u2212 poetycki opis mitologii genezyjskich z ca\u0142ego \u015bwiata, od Japonii a\u017c po Meksyk. R\u00f3wnie cz\u0119sto odpowiedzi na wa\u017cne pytania egzystencjalne (przede wszystkim z dziedziny filozoficznej mistyki) poeta doszuka\u0142 si\u0119 w pierwotnej prostocie wsi oraz w poga\u0144skich legendach dawnych S\u0142owian. Przyk\u0142adem tej \u2212 osobliwej jak dla intelektualisty \u2212 postawy jest cho\u0107by poemat narracyjny <i>P\u0142anetniki</i> (1898).\n</p><p>Ambicj\u0105 formalnej warstwy wierszy Antoniego Langego by\u0142o zachwycenie czytelnika nowatorstwem technicznym i wyrafinowanymi strukturami kompozycyjnymi, czego najbardziej bezpo\u015bredni wyraz daje wiersz <i>Rym</i>, dedykowany wieloletniemu przyjacielowi poety, W\u0142adys\u0142awowi Reymontowi. Przy ca\u0142ej swej doskona\u0142o\u015bci stylu, utw\u00f3r poprzez subteln\u0105 aluzj\u0119 zdradza rozczarowanie autora estetyzmem poezji modernistycznej. Jak zauwa\u017cy\u0142 Wac\u0142aw Borowy, <i>Rym</i> to \u201eskarga na w\u0142asn\u0105 epok\u0119 i (...) zachwyt poety dla sztuki (o kt\u00f3rej p\u00f3\u017aniej w <i>Rzutach</i> powie, \u017ce jest to \u201ejedna z form walki naszego ducha z cierpieniem\u201d). Refleksja taka stawia <i>Rym</i> obok takich dzie\u0142 epoki jak <i>Algabal</i> Stefana Georgego czy <i>Herodiada</i> St\u00e9phane Mallarm\u00e9go.\n</p><p>Na uwag\u0119 zas\u0142uguj\u0105 najrzadsze gatunki poetyckie i najr\u00f3\u017cniejsze uk\u0142ady stroficzne, z kt\u00f3rych korzysta\u0142 Lange. S\u0105 w\u015br\u00f3d nich: akrostych, stornella, choreo-daktyl, pantum, preludium, strofa alcejska, kantyczka czy triolet \u2212 wiele spo\u015br\u00f3d nich praktycznie nie stosowanych wcze\u015bniej w polskiej poezji. P\u00f3\u017aniejsza my\u015bl krytyczna Langego wyra\u017ca\u0142a jednak idea\u0142 zwrotu w stron\u0119 prymitywist\u00f3w i pierwotnego wiersza bia\u0142ego, ci\u0105g\u0142o\u015bci poezji tw\u00f3rc\u00f3w staropolskich: Miko\u0142aja Reja, Jana Kochanowskiego czy Miko\u0142aja S\u0119pa-Szarzy\u0144skiego. Poeta og\u0142osi\u0142 w\u00f3wczas oficjalne elegijne <i>po\u017cegnanie rymu</i>.\n</p><p>Antoni Lange cz\u0119sto konfrontowa\u0142 egzotyk\u0119 i orientalizm z kultur\u0105 polsk\u0105. Widoczne jest to r\u00f3wnie\u017c na p\u0142aszczy\u017anie religijnego przes\u0142ania autora, gdzie chrze\u015bcija\u0144stwo znajduje uzupe\u0142nienie w tradycji hinduistycznej i buddyjskiej. Jego poematy spaja\u0142y zatem jak gdyby trzy literackie \u015bwiaty \u2013 z jednej strony \u015bwiat j\u0119zyka polskiego, o niezwykle wyrafinowanej formie, z drugiej maniera na wskro\u015b francuska, z trzeciej natomiast orientalizm, silny wp\u0142yw dalekich kultur i mitologii. Zdaniem Antoniego Smuszkiewicza \u201eby\u0142 (...) Lange nieodzownym synem swej epoki, kt\u00f3ra kwestionuj\u0105c wszystkie dotychczasowe warto\u015bci, tam w\u0142a\u015bnie w kulturze Dalekiego Wschodu szuka\u0142a oparcia i odpowiedzi na dr\u0119cz\u0105ce zagadki dotycz\u0105ce egzystencji cz\u0142owieka\u201d. Wyraz zainteresowania naukami tajemnymi, okultyzmem i motywami orientalnymi da\u0142 Lange m.in. w opowie\u015bci lirycznej <i>Akteon</i>, b\u0119d\u0105cej metafor\u0105 losu Poety i poszukiwacza nadziemskiego absolutu, nieco przypominaj\u0105c\u0105 <i>Centaura</i> Maurice de Gu\u00e9rina. Wyd\u017awi\u0119k bardziej spo\u0142eczny ma wiersz <i>Triumfalnie pod\u0142o\u015b\u0107 si\u0119 u\u015bmiecha...</i>, w kt\u00f3rym autor prowadzi dialog z romantycznym prowidencjalizmem, jednocze\u015bnie \u0142\u0105cz\u0105c go z filozofi\u0105 buddyjsk\u0105.\n</p><p>Ponad ka\u017cdym z tych problem\u00f3w postawiony zosta\u0142 metafizyczny \u0142ad rozumiany jako doznanie mistyczne oraz powr\u00f3t do utraconej Jedno\u015bci <i>ja</i> z wszech\u015bwiatem. Eden nale\u017cy sobie przypomina\u0107 za pomoc\u0105 dog\u0142\u0119bnego prze\u017cywania \u017cyciowych do\u015bwiadcze\u0144. Takie wyznanie wiary przywo\u0142uje na my\u015bl wcze\u015bniejsze deklaracje filozoficzne, zw\u0142aszcza s\u0142owa Ralpha Waldo Emersona, \u201ekondycja ka\u017cdego cz\u0142owieka zaszyfrowana zosta\u0142a w hieroglifach, nad kt\u00f3rych odczytaniem b\u0119dzie si\u0119 on trudzi\u0142\u201d, oraz Friedricha Nietzschego, \u201ekt\u00f3remu dzwon z ca\u0142\u0105 si\u0142\u0105 wdzwoni\u0142 w\u0142a\u015bnie w ucho dwana\u015bcie uderze\u0144 po\u0142udnia, budzi si\u0119 nagle i pyta siebie: <i>c\u00f3\u017c to w\u0142a\u015bciwie tu bi\u0142o?</i>\u201d. W tym miejscu Lange r\u00f3\u017cni si\u0119 od typowych dekadent\u00f3w swojej epoki, kt\u00f3rzy negowali warto\u015b\u0107 cierpienia (tym samym r\u00f3wnie\u017c sens samego \u017cycia), kieruj\u0105c swoje pragnienia w stron\u0119 niebytu. \u201ePoeta odczuwa wszystkie cierpienia jakby osobi\u015bcie (...). Wszechcierpienie jest dost\u0119pne tylko tym, kt\u00f3rzy na t\u0119 ziemi\u0119 zostali zes\u0142ani jakby do jego odczuwania\u201d, pisa\u0142 Lange w 1900. Warszawski poeta podkre\u015bla tym samym rang\u0119 \u201educhowego b\u00f3lu\u201d jako czego\u015b tw\u00f3rczego, zmuszaj\u0105cego jednostk\u0119 ludzk\u0105 do odgadywania \u017ar\u00f3de\u0142 \u201eocalenia\u201d, popychaj\u0105cego w stron\u0119 nieustannego rozwoju. Hamletyzm cz\u0142owieka g\u0142\u0119boko uduchowionego implikuje jak gdyby potrzeb\u0119 cierpienia, jest jednak jednocze\u015bnie wezwaniem do jego przezwyci\u0119\u017cenia. W postawie tej odnale\u017a\u0107 mo\u017cna \u015blady filozofii nietzschea\u0144skiego Zaratustry (\u201ewszelka rozkosz chce siebie samej, dlatego chce r\u00f3wnie\u017c cierpie\u0144 serca! O, szcz\u0119\u015bcie, o, b\u00f3lu!\u201d) oraz dialog z pesymizmem Arthura Schopenhauera, w kt\u00f3rym Lange sk\u0142ania si\u0119 w stron\u0119 klasycyzuj\u0105cej obrony warto\u015bci.\n</p><p>Osobnym przyk\u0142adem w tw\u00f3rczo\u015bci Langego by\u0142y sielanki, okre\u015blane przez samego autora jako \u201eplein-air\u201d, kieruj\u0105ce si\u0119 zasad\u0105 dos\u0142owno\u015bci, prostot\u0105, realizmem i ludowym spojrzeniem na \u015bwiat. Pisane w du\u017cej ilo\u015bci \u201eplein-air\u201d stanowi\u0142y jakoby odskoczni\u0119 od wierszy Langego utrzymanych w stylistyce <i>Palingenezy</i> czy <i>Sonet\u00f3w wedyckich</i> \u2013 pe\u0142nych dwuznacznych wyra\u017ce\u0144, hermetyzmu oraz symboliki orientalnej.\n</p><p>W swojej tw\u00f3rczo\u015bci Antoni Lange inspirowa\u0142 si\u0119 przede wszystkim filozofi\u0105 Nietzschego, pismami teoretycznymi Maurice Maeterlincka, St\u00e9phane Mallarm\u00e9go oraz my\u015bl\u0105 tzw. buddyzmu okultystycznego. Wyraz tego da\u0142 Lange w ksi\u0105\u017cce <i>Studia i wra\u017cenia</i> (Warszawa 1900), zw\u0142aszcza w rozdzia\u0142ach: <i>O sztuce</i>, <i>O tw\u00f3rczo\u015bci</i>, <i>Tarde i Nietzsche</i> czy <i>O poezji wsp\u00f3\u0142czesnej</i>. Dzi\u015b zapomniany \u2013 uwa\u017cany jest przez znawc\u00f3w za prekursora poetyki Le\u015bmiana, Lechonia, S\u0142onimskiego i Staffa. Paradoksalnie w\u0142a\u015bnie przez tych poet\u00f3w (z wyj\u0105tkiem Le\u015bmiana) krytykowany bywa\u0142 za anachronizm i \u201eprzeintelektualizowanie\u201d.\n</p>\n<h3><span id=\"Rozmy.C5.9Blania\"></span><span id=\"Rozmy\u015blania\"><i>Rozmy\u015blania</i></span></h3>\n<p>Sk\u0142adaj\u0105cy si\u0119 z dw\u00f3ch cykli, \u201eszczelnie izolowany od \u00f3wczesnej rzeczywisto\u015bci\u201d tom <i>Rozmy\u015bla\u0144</i> (1906, 1928) jest uznawany za najwa\u017cniejsze dzie\u0142o w tw\u00f3rczo\u015bci Antoniego Langego. Korzystaj\u0105c z rozmaitych form wierszowanych (najcz\u0119\u015bciej jest to sonet, cho\u0107 pojawiaj\u0105 si\u0119 r\u00f3wnie\u017c scherzo czy wiersz bia\u0142y), autor przedstawia sw\u00f3j \u015bwiatopogl\u0105d oraz summ\u0119 do\u015bwiadcze\u0144 literackich i filozoficznych. Jest to r\u00f3wnie\u017c bodaj najbardziej osobiste dzie\u0142o Langego, cho\u0107 jednocze\u015bnie nie wolne od pojawiaj\u0105cych si\u0119 element\u00f3w autokreacji lirycznej czy maskowania obecno\u015bci autora. Jak pisze o <i>Rozmy\u015blaniach</i> Maria Podraza-Kwiatkowska, \u201es\u0105 to proste, przejmuj\u0105ce wiersze o samotno\u015bci cz\u0142owieka, o przemijaniu, o \u017cyciu, kt\u00f3re jest tylko przej\u015bciowym wi\u0119zieniem dla duszy. Wiele z tych wierszy m\u00f3wi tak\u017ce o \u015bmierci: w najbardziej znanym z nich [<i>XXXIII</i>] podejmuje Lange koncepcj\u0119 cz\u0142owieka-skaza\u0144ca, wprowadzaj\u0105c jednocze\u015bnie (...) element etyczny. Wa\u017cna to innowacja w uj\u0119ciu motywu \u015bmierci\u201d.\n</p><p>Pierwsza cz\u0119\u015b\u0107 <i>Rozmy\u015bla\u0144</i> wydana zosta\u0142a w 1906, obejmuj\u0105c 56 wierszy \u2013 druga natomiast, zatytu\u0142owana <i>Rozmy\u015blania. Z nowej serii</i> sk\u0142ada\u0142a si\u0119 z 8 utwor\u00f3w (w tym z\u0142o\u017conych poemat\u00f3w), a data jej publikacji to 1928.\n</p><p>Oba cykle wzajemnie si\u0119 dope\u0142niaj\u0105. Pierwsza cz\u0119\u015b\u0107 szczeg\u00f3ln\u0105 uwag\u0119 zwraca na problem wyobcowania artysty, samotno\u015bci i cierpienia; z jednej strony wyra\u017ca bezsens egzystencji w przemijalnym \u015bwiecie, z drugiej natomiast \u2013 fascynacj\u0119 i wiar\u0119 w \u015bwiat idealny. Cykl ko\u0144czy wiersz <i>XLVI [W godzin\u0119 \u015bmierci niechaj mi\u0119 otoczy...]</i>. Nowa seria jest rozwini\u0119ciem zawartej w nim my\u015bli; jej nadrz\u0119dnym tematem jest bowiem \u015bmier\u0107, rozrachunek z bytem doczesnym, pr\u00f3ba ustalenia warto\u015bci w ulotnym \u017cyciu.\n</p><p>Tom <i>Rozmy\u015bla\u0144</i> jest przyk\u0142adem m\u0142odopolskiej liryki refleksyjno-intelektualnej. Wsp\u00f3\u0142cze\u015bnie cz\u0119sto \u0142\u0105czy si\u0119 go (za spraw\u0105 tematyki i minorowego nastroju wierszy) z dekadentyzmem, cho\u0107 bardziej wnikliwa analiza nie pozwala zaklasyfikowa\u0107 utworu do konkretnego nurtu literackiego.\n</p>\n<h3><span id=\"Fantastyka_naukowa\">Fantastyka naukowa</span></h3>\n<p>Cho\u0107 Lange by\u0142 przede wszystkim poet\u0105, w \u015bwiadomo\u015bci wsp\u00f3\u0142czesnych czytelnik\u00f3w figuruje on przewa\u017cnie jako jeden z prekursor\u00f3w polskiej fantastyki naukowej. Jego oszcz\u0119dna i precyzyjna technika powie\u015bciowa por\u00f3wnywana bywa cz\u0119sto do tw\u00f3rczo\u015bci Th\u00e9ophile Gautiera oraz Augusta de Villiersa de L'Isle-Adama.\n</p><p>Do najbardziej znanych dzie\u0142 Langego z tej dziedziny nale\u017cy <i>Miranda</i> (1924) \u2013 powie\u015b\u0107 okultystyczna, stanowi\u0105ca polemik\u0119 z tw\u00f3rczo\u015bci\u0105 Tommasa Campanelli, wizjami renesansowych utopist\u00f3w oraz idea\u0142em nadcz\u0142owieka. Jak wynika z przedmowy samego autora, powie\u015b\u0107 opiera si\u0119 na tym samym w\u0105tku tematycznym, co napisana w tym samym czasie powie\u015b\u0107 Herberta George\u2019a Wellsa, <i>Ludzie jak bogowie</i>.\n</p><p>Za jego najwybitniejsze osi\u0105gni\u0119cie w dziedzinie fantastyki uwa\u017ca si\u0119 jednak zbi\u00f3r opowie\u015bci filozoficzno-fantastycznych <i>W czwartym wymiarze</i> (1912).\n</p><p>Powstanie obu dzie\u0142 przypada na epok\u0119 dwudziestolecia mi\u0119dzywojennego, czyli okres gwa\u0142townego rozwoju rodzimej fantastyki naukowej. Utwory Langego wpisuj\u0105 si\u0119 ponadto w najwa\u017cniejsze nurty fantastyki tamtego okresu \u2013 \u201efantastyk\u0119 cywilizacyjn\u0105\u201d, reprezentowan\u0105 przez Antoniego S\u0142onimskiego; katastrofizm, bardziej rozwini\u0119ty w tw\u00f3rczo\u015bci Jerzego Brauna i Mieczys\u0142awa Smolarskiego, oraz \u201efantastyk\u0119 metafizyczn\u0105\u201d Jerzego Hulewicza, Stefana Grabi\u0144skiego i Stanis\u0142awa Bali\u0144skiego. Mimo to oba dzie\u0142a zdradzaj\u0105 silne przywi\u0105zanie do tradycji m\u0142odopolskiej, kt\u00f3re przejawia si\u0119 zw\u0142aszcza w orientalizmie, licznych nawi\u0105zaniach do filozofii buddyjskiej oraz kulcie sztuki \u201esamej w sobie\u201d.\n</p>\n<h3><span id=\"Pogl.C4.85dy_filozoficzne\"></span><span id=\"Pogl\u0105dy_filozoficzne\">Pogl\u0105dy filozoficzne</span></h3>\n\n<h4><span id=\"Kultura_a_Osoba\">Kultura a Osoba</span></h4>\n<p>Zainteresowania filozoficzne Langego skupia\u0142y si\u0119 w g\u0142\u00f3wnej mierze na zagadnieniach biegu dziej\u00f3w (historiozofia inspirowana pismami Nietzschego i Vica) oraz kwestiach eschatologicznych. W obu przypadkach Lange mocno opiera\u0142 si\u0119 o teorie genezyjskie Juliusza S\u0142owackiego (wr\u0119cz bra\u0142 je za podstaw\u0119 rozwa\u017ca\u0144) oraz konfrontowa\u0142 tradycj\u0119 my\u015bli europejskiej z my\u015bl\u0105 buddyjsk\u0105.\nLange cz\u0119sto m\u00f3wi\u0142 o Arkadii (synonimy: \u201eBia\u0142a Grecja\u201d i \u201eKamienna Wenecja\u201d) jako o stanie szcz\u0119\u015bliwo\u015bci, harmonii cz\u0142owieka ze \u015bwiatem, ale jednocze\u015bnie stanie bezrefleksyjnym. Droga do jego osi\u0105gni\u0119cia prowadzi przez ewolucyjne, \u201edziejowe\u201d oddzielanie si\u0119 ducha od materii. My\u015bleniu Vico przygl\u0105da\u0142 si\u0119 zatem na spos\u00f3b heglowski, w\u0142\u0105czaj\u0105c w to element metempsychozy. Znaczenie Arkadii jest podw\u00f3jne: z jednej strony symbolizuje pierwotny stan szcz\u0119\u015bliwo\u015bci, z drugiej wt\u00f3rny stan uzyskiwany w chwili \u015bmierci. Antoni Lange rozpatrywa\u0142 jednocze\u015bnie rozw\u00f3j wewn\u0119trzny cz\u0142owieka jako proces paralelny do rozwoju \u015bwiadomo\u015bci \u015bwiata. Podstawowym elementem \u201enakr\u0119caj\u0105cym\u201d rozw\u00f3j spo\u0142eczny jest dorobek kulturalny, kt\u00f3ry odzwierciedla najwa\u017cniejsze problemy ludzko\u015bci danej epoki, poszerzaj\u0105c tym samym jej percepcj\u0119 oraz uwra\u017cliwiaj\u0105c j\u0105 na pewne obszary egzystencjalne.\n</p><p>Dusza ludzka jako byt podlegaj\u0105cy reinkarnacji i niesko\u0144czonej liczby kolejnych wciele\u0144, ma jednak zdaniem Langego pewne \u201ecentrum\u201d b\u0105d\u017a \u201esumm\u0119\u201d, kt\u00f3re definiuj\u0105 osobowo\u015b\u0107. Langego interesowa\u0142o tak\u017ce w zwi\u0105zku z tym zagadnienie \u201e\u015bmierci ostatecznej\u201d, kt\u00f3ra ko\u0144czy ci\u0105g wciele\u0144, a co za tym idzie: egzystencjalnego b\u00f3lu.\n</p><p>Kultura i cywilizacja stale opieraj\u0105 si\u0119 na walce z natur\u0105, co wed\u0142ug Langego stanowi\u0142o niebezpiecze\u0144stwo oddalenia si\u0119 cz\u0142owieka od \u017ar\u00f3de\u0142 rozwoju, pierwotno\u015bci. Za tak\u0105 \u201e\u015blep\u0105 uliczk\u0119\u201d ewolucji uznawa\u0142 poeta (w my\u015bl marksizmu) ustr\u00f3j kapitalistyczny, kt\u00f3ry opieraj\u0105c si\u0119 na bezwzgl\u0119dnej walce o byt, zatraca znaczenie podstawowych warto\u015bci \u201edobra\u201d i \u201ez\u0142a\u201d oraz rozr\u00f3\u017cnie\u0144 pomi\u0119dzy nimi.\n</p><p>W my\u015bl Fryderyka Nietzschego, poza kategoriami rozwoju stawia\u0142 Lange poj\u0119cie geniuszu \u2013 wybitnej jednostki, kt\u00f3ra pozostaj\u0105c na uboczu prawide\u0142 rz\u0105dz\u0105cych spo\u0142ecze\u0144stwem, sama ustala nowy porz\u0105dek.\n</p>\n<h4><span id=\"Polonizacja_.C5.BByd.C3.B3w\"></span><span id=\"Polonizacja_\u017byd\u00f3w\">Polonizacja \u017byd\u00f3w</span></h4>\n<p>Antoni Lange by\u0142 r\u00f3wnie\u017c znacz\u0105cym dla swojej epoki krytykiem literackim (m.in. <i>Studia i wra\u017cenia</i>, <i>Pochodnie w mroku. Studia o Reymoncie, \u017beromskim i Kasprowiczu</i>) oraz lewicowym publicyst\u0105. W latach 20. XX wieku wyda\u0142 broszur\u0119 <i>O sprzeczno\u015bciach sprawy \u017cydowskiej</i>. Jak wynika z tekstu:\n</p>\n<h3><span id=\"Polemika_z_dziedzictwem_romantyzmu\">Polemika z dziedzictwem romantyzmu</span></h3>\n<p>Istotnym rysem poezji Langego, je\u017celi rozpatrywa\u0107 j\u0105 pod k\u0105tem interkulturowego dialogu, jest ci\u0105g\u0142o\u015b\u0107 tradycji romantycznej przy jednoczesnym zanegowaniu jej najistotniejszych element\u00f3w: koncepcji natchnienia i indywidualizmu. Za \u017ar\u00f3d\u0142o wiedzy o \u017cyciu uznaje rozumow\u0105 analiz\u0119 i do\u015bwiadczenie \u017cyciowe, natomiast indywidualizm zast\u0119puje oryginaln\u0105 koncepcj\u0105 \u015bmierci:\n</p>\n<p>Dalej poeta pisze:\n</p>\n<p>Idea ta mia\u0142a na celu zbli\u017cenie j\u0119zyka poezji do \u201eistoty rzeczy\u201d, do \u201eczystej idei\u201d. Podobne d\u0105\u017cenia prezentowa\u0142a poezja St\u00e9phane'a Mallarm\u00e9go \u2013 Lange, w przeciwie\u0144stwie do francuskiego symbolisty, nie negowa\u0142 jednak znaczenia tradycji, wr\u0119cz d\u0105\u017cy\u0142 do jej \u017ar\u00f3de\u0142, poddaj\u0105c j\u0105 konstruktywnej krytyce, co nie by\u0142o mo\u017cliwe w romantycznym kulcie indywidualizmu.\n</p><p>Wa\u017cnym elementem tw\u00f3rczo\u015bci Langego jest d\u0105\u017cenie do \u201eeuropeizacji\u201d kultury polskiej, kt\u00f3ra musia\u0142a stan\u0105\u0107 w sprzeczno\u015bci z patriotycznymi idea\u0142ami romantyk\u00f3w.\n</p>\n<p>Zdaniem poety jedyn\u0105 drog\u0105 kontynuacji i rozwoju tradycji polskiej jest jej zestawienie z tradycj\u0105 europejsk\u0105; kultura czerpie bowiem sw\u00f3j budulec z dialogu z dorobkiem kulturalnym innych pa\u0144stw. Lange uznawa\u0142 przy tym, \u017ce nie da si\u0119 ca\u0142kowicie oderwa\u0107 od tradycji \u2013 tak jak to s\u0105dzili poeci XX-wieczni, staraj\u0105cy si\u0119 zapomnie\u0107 o patriotycznej i spo\u0142ecznej s\u0142u\u017cebno\u015bci literatury (teorie \u201eczystej formy\u201d Stanis\u0142awa Przybyszewskiego i \u201esztuki dla sztuki\u201d Miriama).\n</p>\n<h2><span id=\"Krytycy_o_Langem\">Krytycy o Langem</span></h2>\n<p>M\u0142odopolska krytyka literacka przychylnie odnosi\u0142a si\u0119 do tw\u00f3rczo\u015bci autora <i>Rozmy\u015bla\u0144</i>. \u015awiadczy o tym cho\u0107by opinia Stanis\u0142awa Brzozowskiego z <i>Legendy M\u0142odej Polski</i>, kt\u00f3ry na zasadzie kontrastu z Miriamem nazywa Langego \u201erzadkim w Polsce europejskim umys\u0142em\u201d. G\u0142osy krytyczne wzgl\u0119dem niekt\u00f3rych dziwactw i eksperyment\u00f3w poety zdarza\u0142y si\u0119 sporadycznie i by\u0142y do\u015b\u0107 \u201epow\u015bci\u0105gliwe\u201d, czego przyk\u0142adem jest ni\u017cej przytoczona wypowied\u017a Boles\u0142awa Prusa.\n</p>\n<p>S\u0142abych stron poezji Langego dopatrywali si\u0119 Skamandryci, kt\u00f3rzy oskar\u017cali autora o anachronizm i sztuczne nagromadzenie zagadnie\u0144 intelektualnych. Wsp\u00f3\u0142cze\u015bnie g\u0142osy te trac\u0105 na znaczeniu, a w fachowych opracowaniach Langego wci\u0105\u017c wymienia si\u0119 jako jednego z najwa\u017cniejszych tw\u00f3rc\u00f3w M\u0142odej Polski.\n</p>\n<h2><span id=\"Zobacz_te.C5.BC\"></span><span id=\"Zobacz_te\u017c\">Zobacz te\u017c</span></h2>\n<dl><dd></dd></dl><h2><span id=\"Przypisy\">Przypisy</span></h2>\n\n<h2><span id=\"Bibliografia\">Bibliografia</span></h2>\n\n<h2><span id=\"Linki_zewn.C4.99trzne\"></span><span id=\"Linki_zewn\u0119trzne\">Linki zewn\u0119trzne</span></h2>\n<ul><li><i>Utwory Antoniego Lange w serwisie eLektury</i></li>\n<li>Biografia i wiersze w serwisie Poema.art.pl.</li>\n<li>Kopie cyfrowe dzie\u0142 Langego w KPBC.</li>\n<li>Kopie cyfrowe dzie\u0142 Langego w PBI.</li>\n<li>Utwory Antoniego Lange w serwisie Wolne Lektury.</li>\n<li><i>Antoni Lange</i> \u2013 zbi\u00f3r prac Antoniego Lange</li></ul>"}}}}
[FACTOID]: Extracted and truncated text: Antoni Lange  – polski poeta, tłumacz, filozof-mistyk, poliglota, krytyk literacki, dramatopisarz, powieściopisarz i lewicowy publicysta pochodzenia żydowskiego, zaliczany do pierwszego pokolenia poetów Młodej Polski. Przez pewien czas również redaktor warszawskiego „Życia”. Był pierwszym w Polsce tłumaczem poezji Edgara Allana Poego oraz Charles’a Baudelaire’a .
Początkowo autor liryki patriotycznej osadzonej w duchu pozytywizmu . Później przedstawiciel dekadentyzmu i parnasizmu w Polsce , prekursor literatury fantastycznonaukowej  a także XX-wiecznego kolażu oraz imagizmu. Propagator kultury Dalekiego i Bliskiego Wschodu, jeden z pierwszych w Polsce spirytystów, badacz polskiego romantyzmu, znawca literatury francuskiej. Gorący zwolennik ewolucjonizmu i intuicjonizmu.
Porównywany do Stéphane Mallarmégo oraz Guy de Maupassanta. Nazywany „mistrzem poezji refleksyjnej” i „jednym z rzadkich w Polsce europejskich umysłów”. Określany często również jako „typ chłodnego mózgowca, liryk o wys
[FACTOID]: Processing sentence "Antoni Lange  – polski poeta, tłumacz, filozof-mistyk, poliglota, krytyk literacki, dramatopisarz, powieściopisarz i lewicowy publicysta pochodzenia żydowskiego, zaliczany do pierwszego pokolenia poetów Młodej Polski. " with persona=[Antoni, Lange]
[FACTOID]: Processing second sentence: Przez pewien czas również redaktor warszawskiego „Życia”. 
>> Antoni Lange - polski poeta, tłumacz, filozof-mistyk, poliglota, krytyk literacki, dramatopisarz, powieściopisarz i lewicowy publicysta pochodzenia żydowskiego, zaliczany do pierwszego pokolenia poetów Młodej Polski. Przez pewien czas również redaktor warszawskiego „Życia”. 
[QUERY   ]: https://pl.wikipedia.org/w/api.php?format=json&action=query&prop=extracts&titles=Karol%20Irzykowski&redirects=true
[QUERYCOD]: 200
[QUERYRES]
{"batchcomplete":"","warnings":{"extracts":{"*":"\"exlimit\" was too large for a whole article extracts request, lowered to 1.\nHTML may be malformed and/or unbalanced and may omit inline images. Use at your own risk. Known problems are listed at https://www.mediawiki.org/wiki/Extension:TextExtracts#Caveats."}},"query":{"pages":{"152346":{"pageid":152346,"ns":0,"title":"Karol Irzykowski","extract":"<p><b>Karol Franciszek Irzykowski</b> herbu Ostoja (ur. 23 stycznia 1873 w B\u0142a\u017ckowej, zm. 2 listopada 1944 w \u017byrardowie) \u2013 polski krytyk literacki i filmowy, poeta, prozaik, dramaturg, teoretyk filmu, t\u0142umacz, szachista.\n</p>\n\n\n<h2><span id=\".C5.BByciorys\"></span><span id=\"\u017byciorys\">\u017byciorys</span></h2>\n<h3><span id=\"Wczesne_lata._B.C5.82a.C5.BCkowa_.281873-1881.29\"></span><span id=\"Wczesne_lata._B\u0142a\u017ckowa_(1873-1881)\">Wczesne lata. B\u0142a\u017ckowa (1873-1881)</span></h3>\n<p>Karol Franciszek Irzykowski urodzi\u0142 si\u0119 23 stycznia 1873 roku w B\u0142a\u017ckowej, w folwarku Jasiony (obocznie Jesiony lub J\u00f3zef\u00f3wka), kt\u00f3ry zosta\u0142 odziedziczony przez ojca Karola. Rodzicami Irzykowskiego byli Czes\u0142aw Irzykowski (ok.1844-1908) oraz Julianna z \u0141awrowskich Irzykowska (1850-1923), c\u00f3rka ksi\u0119dza obrz\u0105dku greckokatolickiego. Irzykowski pochodzi\u0142 z rodziny szlacheckiej. Ojciec piecz\u0119towa\u0142 si\u0119 herbem Ostoja, za\u015b matka Sas. Karol mia\u0142 starszego brata Alfreda Mari\u0119 (1871-1923) oraz siostry: Helen\u0119 (ok.1877-po 1940) i Iren\u0119 (1879-ok. 1880). Irzykowski zosta\u0142 ochrzczony 4 sierpnia 1873 r. w ko\u015bciele parafialnym w Brzyskach (jego rodzicami chrzestnymi byli Klemens Paw\u0142owicz, szwagier matki, oraz Ludwina Irzykowska, babka). Poniewa\u017c stan maj\u0105tkowy Irzykowskich pogarsza\u0142 si\u0119, postanowiono sprzeda\u0107 Jasiony. Sta\u0142o si\u0119 to w roku 1881. Czes\u0142aw Irzykowski przeprowadzi\u0142 si\u0119 z synami do matki do Brze\u017can, Julianna wraz z Helen\u0105 wynaj\u0119\u0142y mieszkanie we Lwowie (faktycznie dosz\u0142o do rozpadu ma\u0142\u017ce\u0144stwa). W momencie przenoszenia si\u0119 do Brze\u017can Karol mia\u0142 8 lat. Jasiony w pewnym stopniu sta\u0142y si\u0119 miejscem akcji powie\u015bci <i>Pa\u0142uba</i>. Irzykowski planowa\u0142 powr\u00f3ci\u0107 po latach do B\u0142a\u017ckowej, jednak nigdy nie zrealizowa\u0142 swych marze\u0144. Po II wojnie \u015bwiatowej dworek zosta\u0142 rozebrany. Obecnie (2008) na jego terenie mie\u015bci si\u0119 tartak. Pozosta\u0142y jedynie: aleja, kt\u00f3r\u0105 powozy zaje\u017cd\u017ca\u0142y przed ganek, kilka drzew oraz widoki na Liwocz i dolin\u0119 Wis\u0142oki.\n</p><h3><span id=\"Okres_brze.C5.BCa.C5.84ski_.281881-1886.29\"></span><span id=\"Okres_brze\u017ca\u0144ski_(1881-1886)\">Okres brze\u017ca\u0144ski (1881-1886)</span></h3>\n<p>W roku 1881 Karol zosta\u0142 zapisany do C. K. Wy\u017cszego Gimnazjum w Brze\u017canach. Mia\u0142 w\u00f3wczas osiem i p\u00f3\u0142 roku i by\u0142 m\u0142odszy od pozosta\u0142ych koleg\u00f3w (ucz\u0119szcza\u0142 do klasy ze starszym bratem Alfredem). Z tego powodu na pocz\u0105tku Irzykowski mia\u0142 pewne problemy z nauk\u0105, ale wkr\u00f3tce nadrobi\u0142 zaleg\u0142o\u015bci. W tym okresie u Karola wyst\u0105pi\u0142o j\u0105kanie. Problem ten b\u0119dzie go prze\u015bladowa\u0142 do ko\u0144ca \u017cycia. W brze\u017ca\u0144skim gimnazjum Irzykowski zacz\u0105\u0142 interesowa\u0107 si\u0119 literatur\u0105. Po raz pierwszy zosta\u0142 publicznie pochwalony za dobrze napisane wypracowanie, stworzy\u0142 dwa dramaty: <i>Dwaj bracia czyli zemsta</i> i <i>Sobowt\u00f3r</i> (nie zachowa\u0142y si\u0119), pisa\u0142 wiersze i rymowane historyjki. Po uko\u0144czeniu pi\u0105tej klasy zosta\u0142 przeniesiony do gimnazjum w Z\u0142oczowie. Wed\u0142ug biografki pisarza Barbary Winklowej mog\u0142y wchodzi\u0107 w gr\u0119: r\u00f3\u017cnica w poziomie gimnazj\u00f3w (z\u0142oczowskie by\u0142o lepsze), \u0142atwiejszy dojazd do Lwowa, gdzie mieszka\u0142a matka Karola, b\u0105d\u017a blisko\u015b\u0107 wsi Wo\u0142czkowce i Mogi\u0142ki (w\u0142asno\u015b\u0107 ojca). W gimnazjum z\u0142oczowskim Irzykowski analizowa\u0142 dzie\u0142a Homera i Wergiliusza, zapozna\u0142 si\u0119 z Pie\u015bni\u0105 o Nibelungach. Na lekcjach religii prze\u017cy\u0142 te\u017c kryzys wiary.\n</p>\n<h3><span id=\"Okres_lwowski\">Okres lwowski</span></h3>\n<p>W po\u0142owie 1887 roku, po uko\u0144czeniu sz\u00f3stej klasy gimnazjum, Irzykowski przeprowadzi\u0142 si\u0119 do Lwowa i zamieszka\u0142 wraz z matk\u0105 i siostr\u0105 przy placu \u015aw. Jura 5. We wrze\u015bniu Karol rozpocz\u0105\u0142 nauk\u0119 w si\u00f3dmej klasie C. K. Lwowskiego Gimnazjum im. Franciszka J\u00f3zefa. Jednym z jego szkolnych koleg\u00f3w by\u0142 p\u00f3\u017aniejszy historyk literatury Wiktor Hahn. W VII klasie gimnazjum Irzykowski zetkn\u0105\u0142 si\u0119 z literatur\u0105 ukrai\u0144sk\u0105, a zw\u0142aszcza z tw\u00f3rczo\u015bci\u0105 Iwana Franki. W dwutygodniku \u201eRuch\u201d przeczyta\u0142 w\u00f3wczas ba\u015b\u0144 Franki <i>W pogoni za bied\u0105</i> (dziesi\u0119\u0107 lat p\u00f3\u017aniej zapozna\u0142 si\u0119 z autobiograficznym wst\u0119pem Franki pt. <i>Nieco o sobie samym</i>, kt\u00f3ry stanowi\u0142 wprowadzenie do <i>Obrazk\u00f3w galicyjskich</i>. W 1897 r. zwierza\u0142 si\u0119 w jednym z list\u00f3w do Micha\u0142a Rudnickiego, i\u017c wst\u0119p \u00f3w wp\u0142yn\u0105\u0142 na powstanie jego <i>Ku\u017ani blu\u017anierstw</i>) . W tym okresie po raz pierwszy powa\u017cnie my\u015bla\u0142 o tym, by zaj\u0105\u0107 si\u0119 literatur\u0105 i filozofi\u0105. W VIII klasie otrzyma\u0142 nawet od koleg\u00f3w przezwisko \u201efilozof\u201d. W VIII klasie powsta\u0142 pierwszy odnotowany wiersz pt. <i>Do poety</i> skierowany do Hieronima Nieg\u0142osa (pseud. Powsta\u0144czyk).\n</p><p>W czerwcu 1889 r. Irzykowski zda\u0142 matur\u0119, a w pa\u017adzierniku rozpocz\u0105\u0142 studia germanistyczne na Wydziale Filozoficznym C. K. Uniwersytetu im. Cesarza Franciszka we Lwowie. Zosta\u0142 cz\u0142onkiem Czytelni Akademickiej, kt\u00f3ra mie\u015bci\u0142a si\u0119 na Rynku. Na pocz\u0105tku studi\u00f3w zbli\u017cy\u0142 si\u0119 do socjalist\u00f3w, ale po kr\u00f3tkim czasie \u2013 jak pisa\u0142 potem w jednym z list\u00f3w \u2013 rozczarowa\u0142o go ich zacofanie. W Czytelni Akademickiej nawi\u0105za\u0142 znajomo\u015b\u0107 z p\u00f3\u017aniejszymi przyjaci\u00f3\u0142mi \u2013 Stanis\u0142awem Womel\u0105 i Emilem Grossem. Na pierwszym roku studi\u00f3w zetkn\u0105\u0142 si\u0119 tak\u017ce z prof. Ryszardem Mari\u0105 Wernerem, kt\u00f3ry w du\u017cym stopniu wp\u0142yn\u0105\u0142 na kszta\u0142towanie si\u0119 my\u015bli m\u0142odego pisarza. Irzykowski zainteresowa\u0142 si\u0119 tw\u00f3rczo\u015bci\u0105 Grabbego, Kleista, Ludwiga, a przede wszystkim Hebbla. Wszed\u0142 w sk\u0142ad Zarz\u0105du K\u00f3\u0142ka Szachowego dzia\u0142aj\u0105cego w ramach Czytelni Akademickiej. Na pocz\u0105tku 1891 roku rozpocz\u0105\u0142 pisanie dziennika, kt\u00f3ry \u2013 z przerwami \u2013 prowadzi\u0142 przez ca\u0142e \u017cycie (1891-1897; 1916-1922; 1928-1944). Podczas wakacji po II roku studi\u00f3w Irzykowski pracowa\u0142 w Brzozowie jako korepetytor syn\u00f3w Eugeniusza Gerarda Festenburga.\n</p><p>Z powodu trudnej sytuacji materialnej studi\u00f3w nie uda\u0142o mu si\u0119 uko\u0144czy\u0107, uzyska\u0142 jedynie absolutorium. W latach 1894-1895 by\u0142 zast\u0119pc\u0105 nauczyciela w szkole gimnazjalnej (uczy\u0142 niemieckiego), jednak j\u0105kanie utrudnia\u0142o mu prac\u0119 dydaktyczn\u0105, z kt\u00f3rej w ko\u0144cu musia\u0142 zrezygnowa\u0107. Zajmowa\u0142 si\u0119 stenografi\u0105 sprawozda\u0144 parlamentarnych i s\u0105dowych w sejmie galicyjskim, rozpocz\u0105\u0142 prac\u0119 dziennikarsk\u0105.\n</p>\n<h3><span id=\"Okres_krakowski\">Okres krakowski</span></h3>\n<p>W drugiej po\u0142owie 1908 roku Irzykowski przeni\u00f3s\u0142 si\u0119 do Krakowa, w kt\u00f3rym od 1903 r. przebywa\u0142a jego matka. Pocz\u0105tkowo zamieszka\u0142 przy ul. Zwierzynieckiej 8. W grudniu tego roku przeprowadzi\u0142 si\u0119 na ul. Garncarsk\u0105 1. W Krakowie pracowa\u0142 jako korespondent w Cesarsko-Kr\u00f3lewskim Biurze Korespondencyjnym oraz w latach 1910-17 w redakcji krakowskiej \u201eNowej Reformy\u201d.\n</p>\n<h3><span id=\"Okres_warszawski\">Okres warszawski</span></h3>\n<p>Po I wojnie \u015bwiatowej przeni\u00f3s\u0142 si\u0119 do Warszawy. Kierowa\u0142 tam biurem stenograficzno-sprawozdawczym Sejmu. Wsp\u00f3\u0142pracowa\u0142 ze \u201eSkamandrem\u201d, \u201eWiadomo\u015bciami Literackimi\u201d (1924-33), a w latach 1922-1934 \u2013 jako recenzent teatralny \u2013 z \u201eRobotnikiem\u201d \u2013 organem PPS. W 1929-30 wsp\u00f3\u0142redagowa\u0142 czasopismo \u201eEuropa\u201d. Zabiera\u0142 g\u0142os w wielu dyskusjach literackich. Prowadzi\u0142 dzia\u0142 dramatu w \u201eRoczniku Literackim\u201d, wsp\u00f3\u0142pracowa\u0142 z Polskim Radiem. Od 1933 roku by\u0142 cz\u0142onkiem Polskiej Akademii Literatury. W latach 1933-39 wsp\u00f3\u0142pracowa\u0142 z \u201ePionem\u201d. Publikowa\u0142 te\u017c (do pewnego czasu) w prawicowym pi\u015bmie \u201eProsto z Mostu\u201d. 10 listopada 1933 \u201eza zas\u0142ugi na polu krytyki literackiej i literatury\u201d zosta\u0142 odznaczony przez Prezydenta RP Ignacego Mo\u015bcickiego Krzy\u017cem Oficerskim Orderu Odrodzenia Polski</p>\n\n<h3><span id=\"Wojna_i_okupacja\">Wojna i okupacja</span></h3>\n<p>We wrze\u015bniu 1939 roku Irzykowski mieszka\u0142 na Kolonii Staszica. W okolicy znajdowa\u0142 si\u0119 du\u017cy kompleks budynk\u00f3w wojskowych. To zapewne przes\u0105dzi\u0142o, i\u017c w przeddzie\u0144 kapitulacji Warszawy Kolonia zosta\u0142a zbombardowana. Mieszkanie pisarza sp\u0142on\u0119\u0142o doszcz\u0119tnie. Zniszczeniu uleg\u0142a w\u00f3wczas kompletowana przez wiele lat biblioteka. W czasie okupacji niemieckiej Irzykowski utrzymywa\u0142 si\u0119 z wyk\u0142ad\u00f3w stenografii polskiej i niemieckiej, bior\u0105c tak\u017ce udzia\u0142 w podziemnym \u017cyciu kulturalnym. Pisa\u0142 ksi\u0105\u017ck\u0119 pt. <i>Wyspa</i> (niemal w ca\u0142o\u015bci sp\u0142on\u0119\u0142a w powstaniu warszawskim, ocala\u0142y zaledwie fragmenty), w kt\u00f3rej zamierza\u0142 przedstawi\u0107 sw\u0105 filozofi\u0119 klerkizmu. Podczas powstania Koloni\u0119 Staszica opanowali \u017co\u0142nierze RONA, kt\u00f3rzy dopuszczali si\u0119 gwa\u0142t\u00f3w i morderstw na ludno\u015bci cywilnej. Irzykowski niedomaga\u0142 w tym czasie na serce. Postanowi\u0142 opu\u015bci\u0107 mieszkanie przy ul. Filtrowej, w kt\u00f3rym w\u00f3wczas przebywa\u0142. Zosta\u0142 ranny w nog\u0119. Niemieccy \u017co\u0142nierze przenie\u015bli go na Ok\u0119cie, a stamt\u0105d trafi\u0142 do prowizorycznego szpitala w Milan\u00f3wku, kt\u00f3ry mie\u015bci\u0142 si\u0119 w  willi \u201ePere\u0142ka\u201d. Nast\u0119pnie przeniesiono go do szpitala w \u017byrardowie. Le\u017ca\u0142 tam w jednej sali z m\u0142odymi powsta\u0144cami. Okaza\u0142o si\u0119, \u017ce rana uleg\u0142a zaka\u017ceniu. Pojawi\u0142 si\u0119 te\u017c karbunku\u0142. \n</p>\n\n<p>W \u017byrardowie w opiek\u0119 nad Irzykowskim zaanga\u017cowa\u0142 si\u0119 Pawe\u0142 Hulka-Laskowski, kt\u00f3ry dzie\u0144 po \u015bmierci krytyka pisa\u0142 do Jaros\u0142awa Iwaszkiewicza: <i>Wielce Szanowny Panie, pisz\u0119 do Pana w imieniu c\u00f3rki \u015b.p. Karola Irzykowskiego, kt\u00f3ry umar\u0142 w szpitalu tutejszym po b. ci\u0119\u017ckich cierpieniach spowodowanych z\u0142amaniem podudzia i karbunku\u0142em, z kt\u00f3rego ropa przedosta\u0142a si\u0119 do krwi, powoduj\u0105c zaka\u017cenie og\u00f3lne. Przed paru tygodniami Irzykowski zwr\u00f3ci\u0142 si\u0119 do mnie, prosz\u0105c o pomoc, bo le\u017ca\u0142 w zaimprowizowanym szpitalu w Milan\u00f3wku w warunkach op\u0142akanych. Zrobili\u015bmy, co by\u0142o w naszej mocy, aby Go ratowa\u0107, niestety, wszystkie usi\u0142owania lekarzy okaza\u0142y si\u0119 daremne. (...) Czy Zwi\u0105zek nie m\u00f3g\u0142by przyj\u015b\u0107 z pomoc\u0105 w poniesieniu koszt\u00f3w pogrzebu zas\u0142u\u017conego Pisarza?</i>.\n</p><p>Irzykowski zmar\u0142 2 listopada 1944. Pogrzeb odby\u0142 si\u0119 cztery dni p\u00f3\u017aniej. Rozpocz\u0105\u0142 si\u0119 msz\u0105 w ko\u015bciele Matki Bo\u017cej Pocieszenia, nast\u0119pnie kondukt przeszed\u0142 na \u017cyrardowski cmentarz. Trumna zosta\u0142a umieszczona w grobie ziemnym. Po kilku latach, z inicjatywy Zwi\u0105zku Literat\u00f3w Polskich, na grobie ustawiono nagrobek. W 1981, dzi\u0119ki staraniom c\u00f3rek, prochy pisarza ekshumowano, przeniesiono na cmentarz Rakowicki w Krakowie i z\u0142o\u017cono w grobie rodzinnym.\n</p>\n<h2><span id=\"Szachy\">Szachy</span></h2>\n<p>Irzykowski by\u0142 zapalonym szachist\u0105. Jeden z jego dramat\u00f3w \u2013 <i>Zwyci\u0119stwo</i> \u2013 rozgrywa si\u0119 na szachownicy. W latach 1895-1914 nale\u017ca\u0142 do czo\u0142\u00f3wki polskich szachist\u00f3w. Od po\u0142owy 1908 nale\u017ca\u0142 do aktywnych cz\u0142onk\u00f3w Krakowskiego Klubu Szachist\u00f3w. Jeden z jego esej\u00f3w z 1921 nosi tytu\u0142 <i>Futuryzm a szachy</i>, w kt\u00f3rym wypowiada wiele oryginalnych pogl\u0105d\u00f3w na temat rozwoju szach\u00f3w. W 1939 zosta\u0142 wybrany do Rady Naczelnej Polskiego Zwi\u0105zku Szachowego. W okresie II wojny \u015bwiatowej wsp\u00f3\u0142organizowa\u0142 konspiracyjny turniej szachowy.\n</p>\n<h2><span id=\"Tw.C3.B3rczo.C5.9B.C4.87\"></span><span id=\"Tw\u00f3rczo\u015b\u0107\">Tw\u00f3rczo\u015b\u0107</span></h2>\n<ul><li><i>Zwyci\u0119stwo (dramat)</i> (1897)</li>\n<li><i>Pa\u0142uba</i> \u2013 powie\u015b\u0107 (1903)</li>\n<li><i>Sny Marii Dunin</i> \u2013 opowiadanie (1903)</li>\n<li><i>Nowele</i> (1906)</li>\n<li><i>Wiersze i dramaty</i> (1907)</li>\n<li><i>Dobrodziej z\u0142odziei. Komedia w 5 aktach</i> (1907) (wsp\u00f3\u0142autor H. Mohort)</li>\n<li><i>Fryderyk Hebbel jako poeta konieczno\u015bci</i> \u2013 monografia (1907)</li>\n<li><i>Lemiesz i szpada przed s\u0105dem publicznym</i> \u2013 (1908) \u2013 w sprawie Stanis\u0142awa Brzozowskiego (wsp\u00f3\u0142autor Ostap Ortwin)</li>\n<li><i>Czyn i s\u0142owo</i> \u2013 studia literackie (1913)</li>\n<li><i>Spod ciemnej gwiazdy</i> \u2013 nowele (1922)</li>\n<li><i>Prolegomena do charakterologii</i> \u2013 studium psychologiczne (1924)</li>\n<li><i>Dziesi\u0105ta muza</i> \u2013 studia na temat filmu (1924)</li>\n<li><i>Walka o tre\u015b\u0107</i> \u2013 polemika ze Stanis\u0142awem Ignacym Witkiewiczem oraz z Awangard\u0105 Krakowsk\u0105 (1929)</li>\n<li><i>Beniaminek. Rzecz o Boyu \u017bele\u0144skim</i> \u2013 pamflet wymierzony w Tadeusza Boya-\u017bele\u0144skiego (1933)</li>\n<li><i>S\u0142o\u0144 w\u015br\u00f3d porcelany</i> \u2013 szkice (1934)</li>\n<li><i>L\u017cejszy kaliber</i> \u2013 szkice (1938)</li></ul><p>Pisma zebrane Irzykowskiego, wydane pod redakcj\u0105 Andrzeja Lama, licz\u0105 19 tom\u00f3w. Ukazywa\u0142y si\u0119 w latach 1976-2001. W ramach tej edycji opublikowano m.in. pisma rozproszone, pisma teatralne, dzienniki oraz spu\u015bcizn\u0119 r\u0119kopi\u015bmienn\u0105. Edycj\u0119 uzupe\u0142nia trzytomowa monografia <i>Karol Irzykowski. \u017bycie i tw\u00f3rczo\u015b\u0107</i> \u2013 autorstwa Barbary Winklowej.\n</p>\n<h2><span id=\"Galeria\">Galeria</span></h2>\n<ul class=\"gallery mw-gallery-traditional\"><li class=\"gallerybox\" style=\"width: 155px\">\n\t\t<li class=\"gallerybox\" style=\"width: 155px\">\n\t\t<li class=\"gallerybox\" style=\"width: 155px\">\n\t\t<li class=\"gallerybox\" style=\"width: 155px\">\n</ul><h2><span id=\"Upami.C4.99tnienie\"></span><span id=\"Upami\u0119tnienie\">Upami\u0119tnienie</span></h2>\n<p>22 lutego 1980 w Warszawie jednej z ulic na terenie obecnej dzielnicy Bemowo zosta\u0142o nadanie imi\u0119 Karola Irzykowskiego.\n</p>\n<h2><span id=\"Przypisy\">Przypisy</span></h2>\n\n<h2><span id=\"Linki_zewn.C4.99trzne\"></span><span id=\"Linki_zewn\u0119trzne\">Linki zewn\u0119trzne</span></h2>\n<ul><li>Biogram Irzykowskiego i zbi\u00f3r <i>S\u0142o\u0144 w\u015br\u00f3d porcelany</i></li>\n<li>Lokalizacja grobu Irzykowskiego na cmentarzu w \u017byrardowie</li></ul>"}}}}
[FACTOID]: Extracted and truncated text: Karol Franciszek Irzykowski herbu Ostoja  – polski krytyk literacki i filmowy, poeta, prozaik, dramaturg, teoretyk filmu, tłumacz, szachista.
Życiorys
Wczesne lata. Błażkowa 
Karol Franciszek Irzykowski urodził się 23 stycznia 1873 roku w Błażkowej, w folwarku Jasiony , który został odziedziczony przez ojca Karola. Rodzicami Irzykowskiego byli Czesław Irzykowski  oraz Julianna z Ławrowskich Irzykowska , córka księdza obrządku greckokatolickiego. Irzykowski pochodził z rodziny szlacheckiej. Ojciec pieczętował się herbem Ostoja, zaś matka Sas. Karol miał starszego brata Alfreda Marię  oraz siostry: Helenę  i Irenę . Irzykowski został ochrzczony 4 sierpnia 1873 r. w kościele parafialnym w Brzyskach . Ponieważ stan majątkowy Irzykowskich pogarszał się, postanowiono sprzedać Jasiony. Stało się to w roku 1881. Czesław Irzykowski przeprowadził się z synami do matki do Brzeżan, Julianna wraz z Heleną wynajęły mieszkanie we Lwowie . W momencie przenoszenia się do Brzeżan Karol miał 8 lat. Jasio
[FACTOID]: Processing sentence "Karol Franciszek Irzykowski herbu Ostoja  – polski krytyk literacki i filmowy, poeta, prozaik, dramaturg, teoretyk filmu, tłumacz, szachista.
" with persona=[Karol, Irzykowski]
>> Karol Irzykowski - polski krytyk literacki i filmowy, poeta, prozaik, dramaturg, teoretyk filmu, tłumacz, szachista. 
[QUERY   ]: https://pl.wikipedia.org/w/api.php?format=json&action=query&prop=extracts&titles=Martin%20Luther%20King&redirects=true
[QUERYCOD]: 200
[QUERYRES]
{"batchcomplete":"","warnings":{"extracts":{"*":"\"exlimit\" was too large for a whole article extracts request, lowered to 1.\nHTML may be malformed and/or unbalanced and may omit inline images. Use at your own risk. Known problems are listed at https://www.mediawiki.org/wiki/Extension:TextExtracts#Caveats."}},"query":{"pages":{"9782":{"pageid":9782,"ns":0,"title":"Martin Luther King","extract":"<p><b>Martin Luther King Jr.</b> (ur. 15 stycznia 1929 w Atlancie, zm. 4 kwietnia 1968 w Memphis) \u2013 pastor baptystyczny, lider ruchu praw obywatelskich, dzia\u0142acz na rzecz r\u00f3wnouprawnienia Afroamerykan\u00f3w i zniesienia dyskryminacji rasowej, laureat pokojowej Nagrody Nobla z roku 1964, cz\u0142owiek roku 1963 magazynu \u201eTime\u201d. Zamordowany 4 kwietnia 1968 przez przeciwnik\u00f3w politycznych.\n</p>\n\n\n<h2><span id=\".C5.BByciorys\"></span><span id=\"\u017byciorys\">\u017byciorys</span></h2>\n\n<p>Od 1954 by\u0142 pastorem zboru baptystycznego w Montgomery w Alabamie. W 1955 obroni\u0142 prac\u0119 doktorsk\u0105 na Uniwersytecie Bosto\u0144skim.\n</p><p>W 1954 King zosta\u0142 pastorem w zborze baptystycznym przy Dexter Avenue w Montgomery. W swoich kazaniach nawi\u0105zywa\u0142 do pora\u017cek i sukces\u00f3w ruch\u00f3w walcz\u0105cych o prawa obywatelskie, dzia\u0142aj\u0105cych w\u00f3wczas na po\u0142udniu Stan\u00f3w Zjednoczonych. Np. 27 listopada 1955 przywo\u0142a\u0142 przem\u00f3wienie dr. T.R.M. Howarda z Mound Bayou w stanie Missisipi, traktuj\u0105cej o niedawnych morderstwach Afroamerykan\u00f3w \u2013 George\u2019a W. Lee i Emmetta Tilla. Howard od 1951 przewodzi\u0142 organizacji Regional Council of Negro Leadership, dzia\u0142aj\u0105cej na rzecz r\u00f3wnouprawnienia. Organizowa\u0142a ona m.in. skuteczny bojkot stacji benzynowych, kt\u00f3re odm\u00f3wi\u0142y czarnosk\u00f3rym dost\u0119pu do toalet.\n</p><p>Po czterech dniach od przem\u00f3wienia, 1 grudnia, powracaj\u0105ca z pracy szwaczka Rosa Parks, kt\u00f3ra tak\u017ce by\u0142a w\u015br\u00f3d s\u0142uchaczy, odm\u00f3wi\u0142a wbrew niepisanej zasadzie, i\u017c \u2013 w razie zaj\u0119cia przez bia\u0142ych pasa\u017cer\u00f3w wszystkich przeznaczonych dla nich miejsc \u2013 czarnosk\u00f3rzy powinni ust\u0105pi\u0107 miejsca kolejnym bia\u0142ym osobom chc\u0105cym zaj\u0105\u0107 miejsce. Parks zosta\u0142a aresztowana, ale zdarzenie zapocz\u0105tkowa\u0142o wybuch masowych protest\u00f3w i wielomiesi\u0119czny bojkot transportu publicznego. Trwa\u0142 on 382 dni, a przewodzi\u0142 mu King. Z czasem sytuacja sta\u0142a si\u0119 tak napi\u0119ta, \u017ce w domu pastora zosta\u0142a pod\u0142o\u017cona bomba.\n</p><p>Protesty polega\u0142y na stosowaniu taktyki biernego oporu i walki o prawa obywatelskie Afroamerykan\u00f3w, polegaj\u0105cej na zajmowaniu przez czarnosk\u00f3rych student\u00f3w miejsc rezerwowanych dla bia\u0142ych w lokalach publicznych (taktyka <i>sit-ins</i>). Poparte to by\u0142o tzw. rajdami wolno\u015bci, kt\u00f3re polega\u0142y na publicznym domaganiu si\u0119 w miastach Po\u0142udnia zniesienia segregacji rasowej. U\u017cywano do tego celu autobus\u00f3w, kt\u00f3rymi poruszali si\u0119 cz\u0142onkowie Kongresu R\u00f3wno\u015bci Rasowej. Podczas trwania tej akcji, King zosta\u0142 aresztowany. Zako\u0144czy\u0142a si\u0119 ona jednak decyzj\u0105 S\u0105du Najwy\u017cszego Stan\u00f3w Zjednoczonych, delegalizuj\u0105c\u0105 segregacj\u0119 rasow\u0105 w autobusach stanowych.\n</p><p>Po bojkocie autobus\u00f3w w Montgomery King przyczyni\u0142 si\u0119 do powstania w 1957 organizacji Southern Christian Leadership Conference (SCLC), kt\u00f3rej celem by\u0142a walka o r\u00f3wnouprawnienie za pomoc\u0105 autorytet\u00f3w moralnych, a nie przemocy. Organizacja by\u0142a krytykowana przez niekt\u00f3rych czarnosk\u00f3rych obywateli USA za regu\u0142\u0119 walki bez przemocy. King kierowa\u0142 ni\u0105 do samej \u015bmierci.\n</p><p>W SCLC zasada doboru cz\u0142onk\u00f3w wywodzi\u0142a si\u0119 z \u201eczarnych spo\u0142eczno\u015bci\u201d, powi\u0105zanych z ko\u015bcio\u0142em baptystycznym. King by\u0142 wielkim zwolennikiem filozofii \u201epokojowego niepos\u0142usze\u0144stwa obywatelskiego\u201d, skutecznie stosowanej w Indiach przez Mahatm\u0119 Gandhiego, dlatego stosowa\u0142 j\u0105 w protestach, organizowanych przez SCLC. 12 kwietnia 1960 gazeta <i>The Chicago Daily Tribune</i> napisa\u0142a, \u017ce techniki Gandhiego by\u0142y u\u017cyteczne w naprawie praw obywatelskich, wdra\u017canych w\u00f3wczas w Alabamie.\n</p><p>W 1961 roku FBI zacz\u0119\u0142o pods\u0142uchiwa\u0107 Kinga, obawiaj\u0105c si\u0119, \u017ce do ruch\u00f3w, broni\u0105cych praw cz\u0142owieka, b\u0119d\u0105 chcieli przenika\u0107 komuni\u015bci. Kiedy jednak okaza\u0142o si\u0119, \u017ce nie ma na to \u017cadnych dowod\u00f3w i poszlak, zaprzestano praktyk tego typu, chocia\u017c kilka nieistotnych incydent\u00f3w bezowocnie pr\u00f3bowano wykorzysta\u0107 przeciwko Kingowi i zmusi\u0107 go do rezygnacji z przewodzenia <i>SCLC</i>.\n</p><p>Pacyfista A. J. Muste, dyrektor wykonawczy organizacji Fellowship of Reconciliation (<i>Wsp\u00f3lnota Pojednania</i>), doradza\u0142 Kingowi m.in. w sprawach protest\u00f3w. Kaznodzieja s\u0142usznie uzna\u0142, \u017ce zorganizowany, nie u\u017cywaj\u0105cy przemocy protest przeciwko rasistowskiemu systemowi segregacji, znanemu jako \u201eprawa Jima Crowa\u201d, doprowadzi do szerokich relacji w telewizji i prasie na temat walki o r\u00f3wno\u015b\u0107 dla Afroamerykan\u00f3w i prawa g\u0142osu. Tak te\u017c si\u0119 sta\u0142o, a relacje, pokazuj\u0105ce cierpienie czarnosk\u00f3rych mieszka\u0144c\u00f3w przynios\u0142y fal\u0119 sympatii dla demonstrant\u00f3w w\u015br\u00f3d opinii publicznej i sta\u0142o si\u0119 jednym z najwa\u017cniejszych zagadnie\u0144 w ameryka\u0144skiej polityce lat sze\u015b\u0107dziesi\u0105tych.\n</p><p>King wyr\u00f3s\u0142 na najwi\u0119kszego przyw\u00f3dc\u0119 afroameryka\u0144skiego na Po\u0142udniu, organizowa\u0142 i przewodzi\u0142 marszami na rzecz m.in. prawa g\u0142osu dla Afroamerykan\u00f3w, praw czarnosk\u00f3rych pracownik\u00f3w i zniesienia segregacji rasowej. Wi\u0119kszo\u015b\u0107 z nich zosta\u0142a w\u0142\u0105czona do og\u00f3\u0142u praw ameryka\u0144skich przez dokumenty zwane <i>Civil Rights Act</i> (1964) i <i>Voting Rights Act</i> (1965).\n</p><p>W zasadzie \u201ebez przemocy\u201d, stosowanej z sukcesem w protestach, organizowanych przez Kinga i SCLC, kluczowy by\u0142 strategiczny dob\u00f3r konkretnych metod i miejsca demonstracji, gdzie cz\u0119sto ogromn\u0105 przewag\u0119 mieli politycy popieraj\u0105cy segregacj\u0119 rasow\u0105. Konfrontacje z nimi cz\u0119sto przybiera\u0142y gwa\u0142towny przebieg. King wraz z SCLC przyczyni\u0142 si\u0119 do kilku nieudanych pr\u00f3b demonstracji w miejscowo\u015bciach Albany w 1961 i 1962 (gdzie wewn\u0119trzne podzia\u0142y w spo\u0142eczno\u015bci czarnosk\u00f3rych oraz rozwa\u017cna i dyskretna reakcja ze strony lokalnych w\u0142adz udaremni\u0142y pr\u00f3by organizator\u00f3w), w Birmingham latem 1963 oraz w St. Augustine w 1964. W grudniu 1964 w mie\u015bcie Selma King z SCLC po\u0142\u0105czy\u0142 si\u0142y z organizacj\u0105 Student Nonviolent Coordinating Committee (SNCC, <i>Pokojowy Komitet Koordynacyjny Student\u00f3w</i>).\n</p><p>Stosowa\u0142 r\u00f3wnie\u017c taktyk\u0119 walki o prawa obywatelskie czarnosk\u00f3rych w Ameryce polegaj\u0105cej na zajmowaniu przez czarnosk\u00f3rych student\u00f3w miejsc rezerwowanych dla bia\u0142ych w lokalach publicznych (taktyka <i>sit-ins</i>). Poparte to by\u0142o tzw. rajdami wolno\u015bci, kt\u00f3re polega\u0142y na publicznym domaganiu si\u0119 w miastach Po\u0142udnia zniesienia segregacji rasowej. U\u017cywano do tego celu autobus\u00f3w, kt\u00f3rymi poruszali si\u0119 cz\u0142onkowie Kongresu R\u00f3wno\u015bci Rasowej.\n</p><p>Po wyst\u0105pieniach w Birmingham w Alabamie w 1963 sprowokowa\u0142 zaanga\u017cowanie si\u0119 administracji J.F. Kennedy\u2019ego w obronie praw obywatelskich czarnosk\u00f3rych. W tym samym roku poprowadzi\u0142 marsz na Waszyngton (<i>March on Washington for Jobs and Freedom</i>), podczas kt\u00f3rego wyg\u0142osi\u0142 s\u0142ynne przem\u00f3wienie znane p\u00f3\u017aniej pod tytu\u0142em <i>Mam marzenie</i> (I Have a Dream).\n</p><p>Marsz by\u0142 legalny i odby\u0142 si\u0119 28 sierpnia 1963. W praktyce ograniczy\u0142 si\u0119 do terenu Waszyngtonu. Obok Kinga najwa\u017cniejszymi jego organizatorami byli A. Philip Randolph (kt\u00f3ry podobne wydarzenie planowa\u0142 ju\u017c w czasie II wojny \u015bwiatowej) i Bayard Rustin. Wzi\u0119\u0142o w nim udzia\u0142 kilkaset tysi\u0119cy ludzi r\u00f3\u017cnych ras (cho\u0107 wi\u0119kszo\u015b\u0107 stanowili Afroamerykanie), najcz\u0119\u015bciej liczb\u0119 demonstrant\u00f3w szacuje si\u0119 na ponad 200 tys. Marsz zako\u0144czy\u0142 si\u0119 pod Pomnikiem Lincolna, gdzie przemawiali zebrani m\u00f3wcy (w tym King).\n</p><p>Marsz na Waszyngton jest uwa\u017cany za jedno z prze\u0142omowych wydarze\u0144 w walce z segregacj\u0105 rasow\u0105 w Stanach Zjednoczonych. Udzia\u0142 w nim wzi\u0119li znani aktorzy Charlton Heston, Sidney Poitier czy Marlon Brando, pisarz James Baldwin, przed zgromadzonymi t\u0142umami wyst\u0105pili m.in. Joan Baez i Bob Dylan.\n</p><p>W roku nast\u0119pnym otrzyma\u0142 pokojow\u0105 Nagrod\u0119 Nobla. W 1966 podj\u0105\u0142 nieudan\u0105 pr\u00f3b\u0119 likwidacji slums\u00f3w w Chicago. By\u0142 przeciwnikiem wojny w Wietnamie. Autor m.in. <i>Why We Can\u2019t Wait</i> [Dlaczego nie mo\u017cemy czeka\u0107] (1964).\n</p><p>Zosta\u0142 zastrzelony 4 kwietnia 1968 w Memphis przez J.E. Raya, kt\u00f3rego skazano na 99 lat pozbawienia wolno\u015bci. Pojawi\u0142y si\u0119 jednak liczne w\u0105tpliwo\u015bci zwi\u0105zane z zamachem (b\u0142\u0119dy policji przy zabezpieczaniu miejsca przest\u0119pstwa, niewyra\u017ane \u015blady Raya na broni, \u015bwiadkowie twierdz\u0105cy, \u017ce strzela\u0142 kto\u015b inny), co spowodowa\u0142o powstanie teorii, \u017ce zab\u00f3jstwa dokona\u0142a inna osoba, a Ray jest jedynie koz\u0142em ofiarnym lub dzia\u0142a\u0142 z czyjego\u015b polecenia (King, jako dzia\u0142acz spo\u0142eczny, mia\u0142 wielu wrog\u00f3w, zar\u00f3wno w\u015br\u00f3d polityk\u00f3w, jak i wojskowych, policji oraz s\u0142u\u017cb specjalnych).\n</p>\n<h2><span id=\"Rodzina_i_pochodzenie\">Rodzina i pochodzenie</span></h2>\n<p>King urodzi\u0142 si\u0119 w Atlancie, w stanie Georgia, w domu przy alei Auburn 501. Jego rodzicami byli Martin Luther King Sr. i Alberta Williams King. W 1948 roku uko\u0144czy\u0142 prywatny college Morehouse, uzyskuj\u0105c licencjat z socjologii. W college\u2019u jego wychowawc\u0105 by\u0142 rektor Benjamin Mays, dzia\u0142acz na rzecz praw obywatelskich. P\u00f3\u017aniej King uko\u0144czy\u0142 seminarium teologiczne w Chester w Pensylwanii, zdobywaj\u0105c w 1951 licencjat z teologii.\n</p><p>W 1955 roku otrzyma\u0142 stopie\u0144 naukowy doktora na Uniwersytecie Bosto\u0144skim.\n</p><p>18 czerwca 1953 po\u015blubi\u0142 Corett\u0119 Scott (1927\u20132006). Ceremonia \u015blubna odby\u0142a si\u0119 w domu panny m\u0142odej w Marion w stanie Alabama, poprowadzi\u0142 j\u0105 King senior. Pa\u0144stwo King mieli czworo dzieci:\n</p>\n<ul><li>Yoland\u0119 Denise (ur. 1955, zm. 2007)</li>\n<li>Martina Luthera III (ur. 1957)</li>\n<li>Dextera Scotta (ur. 1961)</li>\n<li>Bernice Albertine (ur. 1963).</li></ul>\n<h2><span id=\"Nagrody_i_wyr.C3.B3.C5.BCnienia\"></span><span id=\"Nagrody_i_wyr\u00f3\u017cnienia\">Nagrody i wyr\u00f3\u017cnienia</span></h2>\n\n<ul><li>Pokojowa Nagroda Nobla (1964)</li>\n<li>American Liberties Medallion (1965)</li>\n<li>Nagroda Margaret Sanger (1966)</li>\n<li>Nagroda Praw Cz\u0142owieka Marcusa Garveya (1968)</li>\n<li>Nagroda Grammy za najlepszy album s\u0142owa m\u00f3wionego <i>\u201eWhy I Oppose the War in Vietnam\u201d</i> (1971)</li>\n<li>Prezydencki Medal Wolno\u015bci (1977)</li>\n<li>Z\u0142oty Medal Kongresu (2004)</li>\n<li>Order of the Companions of O. R. Tambo (2004)</li></ul><h2><span id=\"Upami.C4.99tnienie\"></span><span id=\"Upami\u0119tnienie\">Upami\u0119tnienie</span></h2>\n<ul><li>W 1998 jego figur\u0119 umieszczono na frontonie Opactwa Westminsterskiego w Londynie</li>\n<li>W 2008 ods\u0142oni\u0119to pomnik Martina Luthera Kinga w Uppsali</li>\n<li>W 2011 w Waszyngtonie powsta\u0142 Martin Luther King Jr. Memorial</li>\n<li>W 2014 odby\u0142a si\u0119 premiera filmu \u201eSelma\u201d ukazuj\u0105cego m.in. jego rol\u0119 w ruchu r\u00f3wnouprawnienia Afroamerykan\u00f3w w USA</li>\n<li>W 2016 w dzielnicy Wola w Warszawie utworzono Skwer Martina Luthera Kinga</li></ul>\n<h2><span id=\"Zobacz_te.C5.BC\"></span><span id=\"Zobacz_te\u017c\">Zobacz te\u017c</span></h2>\n<ul><li>Historia Stan\u00f3w Zjednoczonych</li>\n<li>Filozofia pokoju</li>\n<li>Lata 60. XX wieku</li></ul><h2><span id=\"Przypisy\">Przypisy</span></h2>\n\n<h2><span id=\"Bibliografia\">Bibliografia</span></h2>\n<ul><li>Bernd Jordan, Aleksander Lenz: <i>Ksi\u0119ga 100 polityk\u00f3w stulecia.</i> t\u0142um. A. S\u0105poli\u0144ski, wyd. Interart, Warszawa 1997, \u200bISBN\u00a0<span>83-7060-508-7</span>\u200b.</li>\n<li><span><span><span>Brian</span><span title=\"Brian\">B.</span>\u00a0</span><span>Mooney</span><span>\u00a0<span>Brian</span><span title=\"Brian\">B.</span></span>, <i>100 najwi\u0119kszych przyw\u00f3dc\u00f3w</i>, <span>Marek</span><span title=\"Marek\">M.</span>\u00a0<span>Urba\u0144ski</span> (t\u0142um.), Warszawa: \u015awiat Ksi\u0105\u017cki, 2008, ISBN\u00a0<span>978-83-7391-958-7</span>, OCLC\u00a0750053890<span title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft.gengre=book&amp;rft.place=Warszawa&amp;rft.aufirst=Brian&amp;rft.aulast=Mooney&amp;rft.date=2008&amp;rft.isbn=978-83-7391-958-7&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;rft.btitle=100+najwi%C4%99kszych+przyw%C3%B3dc%C3%B3w&amp;rft.pub=%C5%9Awiat+Ksi%C4%85%C5%BCki&amp;rft_id=info%3Aoclcnum%2F750053890\">\u00a0</span>.</span></li></ul><h2><span id=\"Linki_zewn.C4.99trzne\"></span><span id=\"Linki_zewn\u0119trzne\">Linki zewn\u0119trzne</span></h2>\n<ul><li>Biografia <span>(<abbr title=\"Tre\u015b\u0107 w j\u0119zyku angielskim (English)\">ang.</abbr>)</span></li></ul>"}}}}
[FACTOID]: Extracted and truncated text: Martin Luther King Jr.  – pastor baptystyczny, lider ruchu praw obywatelskich, działacz na rzecz równouprawnienia Afroamerykanów i zniesienia dyskryminacji rasowej, laureat pokojowej Nagrody Nobla z roku 1964, człowiek roku 1963 magazynu „Time”. Zamordowany 4 kwietnia 1968 przez przeciwników politycznych.
Życiorys
Od 1954 był pastorem zboru baptystycznego w Montgomery w Alabamie. W 1955 obronił pracę doktorską na Uniwersytecie Bostońskim.
W 1954 King został pastorem w zborze baptystycznym przy Dexter Avenue w Montgomery. W swoich kazaniach nawiązywał do porażek i sukcesów ruchów walczących o prawa obywatelskie, działających wówczas na południu Stanów Zjednoczonych. Np. 27 listopada 1955 przywołał przemówienie dr. T.R.M. Howarda z Mound Bayou w stanie Missisipi, traktującej o niedawnych morderstwach Afroamerykanów – George’a W. Lee i Emmetta Tilla. Howard od 1951 przewodził organizacji Regional Council of Negro Leadership, działającej na rzecz równouprawnienia. Organizowała ona m.in. sk
[FACTOID]: Processing sentence "Martin Luther King Jr" with persona=[Martin, Luther, King]
[FACTOID]: Processing sentence "." with persona=[Martin, Luther, King]
[FACTOID]: Processing sentence "  – pastor baptystyczny, lider ruchu praw obywatelskich, działacz na rzecz równouprawnienia Afroamerykanów i zniesienia dyskryminacji rasowej, laureat pokojowej Nagrody Nobla z roku 1964, człowiek roku 1963 magazynu „Time”. " with persona=[Martin, Luther, King]
[FACTOID]: Processing sentence "Zamordowany 4 kwietnia 1968 przez przeciwników politycznych.
" with persona=[Martin, Luther, King]
[FACTOID]: Processing sentence "Życiorys
Od 1954 był pastorem zboru baptystycznego w Montgomery w Alabamie. " with persona=[Martin, Luther, King]
[FACTOID]: Processing sentence "W 1955 obronił pracę doktorską na Uniwersytecie Bostońskim.
" with persona=[Martin, Luther, King]
[FACTOID]: Processing sentence "W 1954 King został pastorem w zborze baptystycznym przy Dexter Avenue w Montgomery. " with persona=[Martin, Luther, King]
[FACTOID]: Processing sentence "W swoich kazaniach nawiązywał do porażek i sukcesów ruchów walczących o prawa obywatelskie, działających wówczas na południu Stanów Zjednoczonych. " with persona=[Martin, Luther, King]
[FACTOID]: Processing sentence "Np. 27 listopada 1955 przywołał przemówienie dr. " with persona=[Martin, Luther, King]
[FACTOID]: Processing sentence "T.R.M. " with persona=[Martin, Luther, King]
[FACTOID]: Processing sentence "Howarda z Mound Bayou w stanie Missisipi, traktującej o niedawnych morderstwach Afroamerykanów – George’a W. " with persona=[Martin, Luther, King]
[FACTOID]: Processing sentence "Lee i Emmetta Tilla. " with persona=[Martin, Luther, King]
[FACTOID]: Processing sentence "Howard od 1951 przewodził organizacji Regional Council of Negro Leadership, działającej na rzecz równouprawnienia. " with persona=[Martin, Luther, King]
[FACTOID]: Processing sentence "Organizowała ona m.in. sk" with persona=[Martin, Luther, King]
>> null
[QUERY   ]: https://pl.wikipedia.org/w/api.php?format=json&action=query&prop=extracts&titles=Zygmunt%20Różycki&redirects=true
[QUERYCOD]: 200
[QUERYRES]
{"batchcomplete":"","warnings":{"extracts":{"*":"\"exlimit\" was too large for a whole article extracts request, lowered to 1.\nHTML may be malformed and/or unbalanced and may omit inline images. Use at your own risk. Known problems are listed at https://www.mediawiki.org/wiki/Extension:TextExtracts#Caveats."}},"query":{"pages":{"674269":{"pageid":674269,"ns":0,"title":"Zygmunt R\u00f3\u017cycki","extract":"<p><b>Zygmunt R\u00f3\u017cycki (Rola-R\u00f3\u017cycki)</b> (ur. 7 grudnia 1883 w \u0141\u0119ce, zm. 3 kwietnia 1930 w Pabianicach) \u2013 polski poeta. By\u0142 synem Jana R\u00f3\u017cyckiego h. Rola i Filomeny z Zieli\u0144skich. Ojciec mieszka\u0142 i pracowa\u0142 jako notariusz w Tomaszowie Mazowieckim w latach 1884-1912. Willa R\u00f3\u017cyckich znajdowa\u0142a si\u0119 przy ul. \u015aw. Antoniego 24 (obecnie mie\u015bci si\u0119 w niej Stacja Sanitarno-Epidemiologiczna). W Tomaszowie sp\u0119dzi\u0142 R\u00f3\u017cycki lata dzieci\u0144stwa i m\u0142odo\u015bci. Tu udziela\u0142 si\u0119 jako znakomity parodysta i aktor-amator. Do Tomaszowa i okolic powraca\u0142 w kilku wierszach. W poemacie <i>Modre wody</i> (pierwodruk w czasopi\u015bmie \u201eBluszcz\u201d 1901 R. 37 nr 24) opiewa\u0142 s\u0142ynne Niebieskie \u0179r\u00f3d\u0142a. Wspomina\u0142 spalskie \"ciemne bory\" (w wierszu pt. <i>P\u00f3jd\u0119 na ciemne bory...</i>) oraz po\u0142o\u017cone nad rzek\u0105 Pilic\u0105 w okolicy Tomaszowa Nag\u00f3rzyckie lasy (w wierszu pt. <i>Ze wspomnie\u0144 II.</i>). \n</p><p>Od 1900 mieszka\u0142 w Warszawie. By\u0142 urz\u0119dnikiem zarz\u0105du Kolei Nadwi\u015bla\u0144skiej, w dwudziestoleciu mi\u0119dzywojennym pracowa\u0142 jako referent Ministerstwa Spraw Wewn\u0119trznych.\n</p><p>Tworzy\u0142 liryk\u0119 modernistyczn\u0105, kt\u00f3r\u0105 bardzo cz\u0119sto publikowa\u0142 w prasie. Niekt\u00f3re jego utwory adaptowano jako piosenki. Wiersz pt. <i>Na ust koralu</i> (z tomiku poetyckiego <i>Szkar\u0142atna wizja</i>) w aran\u017cacji muzycznej Lucjana Marczewskiego i w wykonaniu Jana Kiepury sta\u0142 si\u0119 przebojem lat dwudziestych XX wieku.\n</p>\n<h2><span id=\"Poezje\">Poezje</span></h2>\n<ul><li>1902 \u2013 <i>T\u0119sknota</i></li>\n<li>1903 \u2013 <i>Najm\u0142odsza Polska w pie\u015bni</i></li>\n<li>1904 \u2013 <i>Liliowe \u015bnienia</i></li>\n<li>1906 \u2013 <i>Poca\u0142unki</i></li>\n<li>1906 \u2013 <i>Raj ziemski</i></li>\n<li>1907 \u2013 <i>Serdeczna skarga</i></li>\n<li>1909 \u2013 <i>P\u0142omienne kwiaty</i> (z portretem autora)</li>\n<li>1911 \u2013 <i>Szkar\u0142atna wizja</i></li>\n<li>1911 \u2013 <i>Wyb\u00f3r poezji</i></li>\n<li>1912 \u2013 <i>Sen o szcz\u0119\u015bciu</i></li>\n<li>1913 \u2013 <i>Zielone oczy</i></li>\n<li>1925 \u2013 <i>Z\u0142oty czerep. Opowie\u015bci dziwaczne</i></li></ul><h2><span id=\"Bibliografia\">Bibliografia</span></h2>\n<ul><li>Emilian Leszczy\u0144ski, <i>Teatr w Tomaszowie Mazowieckim w latach 1828-1912</i>, Tomasz\u00f3w Mazowiecki 2004, s. 17, 20, 71, 74;</li>\n<li>W\u0142odzimierz Rud\u017a, <i>Tomasz\u00f3w Mazowiecki i okolice</i>, \u0141\u00f3d\u017a 1974, s. 34;</li>\n<li>Andrzej Kobalczyk, <i>Gaw\u0119dy znad Modrych W\u00f3d</i>, Piotrk\u00f3w Trybunalski 1998, s. 7, 15-17 (fot.);</li>\n<li>Kozikowski E., <i>Od Prusa do Gojawiczy\u0144skiej</i>, Warszawa 1969, s. 182-192 (fot.);</li>\n<li>Rybak A., <i>Zygmunt R\u00f3\u017cycki poeta naznaczony cierpieniem</i>, w: Rybak A., <i>Wpisani w histori\u0119 D\u0105browy G\u00f3rniczej</i>, (\u201eD\u0105browski Magazyn Historyczny\u201d \u2013 zesz. nr 3), D\u0105browa G\u00f3rnicza 2005;</li>\n<li>Skr\u0119t R., <i>R\u00f3\u017aycki (Rola-R\u00f3\u017cycki) Zygmunt (1883-1930)</i>, Polski S\u0142ownik Biograficzny, t. XXXII, z. 4 (135), Wroc\u0142aw-Warszawa-Krak\u00f3w 1991, s. 547-548;</li></ul>"}}}}
[FACTOID]: Extracted and truncated text: Zygmunt Różycki   – polski poeta. Był synem Jana Różyckiego h. Rola i Filomeny z Zielińskich. Ojciec mieszkał i pracował jako notariusz w Tomaszowie Mazowieckim w latach 1884-1912. Willa Różyckich znajdowała się przy ul. Św. Antoniego 24 . W Tomaszowie spędził Różycki lata dzieciństwa i młodości. Tu udzielał się jako znakomity parodysta i aktor-amator. Do Tomaszowa i okolic powracał w kilku wierszach. W poemacie Modre wody  opiewał słynne Niebieskie Źródła. Wspominał spalskie "ciemne bory"  oraz położone nad rzeką Pilicą w okolicy Tomaszowa Nagórzyckie lasy . 
Od 1900 mieszkał w Warszawie. Był urzędnikiem zarządu Kolei Nadwiślańskiej, w dwudziestoleciu międzywojennym pracował jako referent Ministerstwa Spraw Wewnętrznych.
Tworzył lirykę modernistyczną, którą bardzo często publikował w prasie. Niektóre jego utwory adaptowano jako piosenki. Wiersz pt. Na ust koralu  w aranżacji muzycznej Lucjana Marczewskiego i w wykonaniu Jana Kiepury stał się przebojem lat dwudziestych XX wieku.
Poezje
[FACTOID]: Processing sentence "Zygmunt Różycki   – polski poeta. " with persona=[Zygmunt, Różycki]
[FACTOID]: Processing second sentence: Był synem Jana Różyckiego h. 
>> Zygmunt Różycki - polski poeta. Był synem Jana Różyckiego h. 
[QUERY   ]: https://pl.wikipedia.org/w/api.php?format=json&action=query&prop=extracts&titles=Lucjan%20Rydel&redirects=true
[QUERYCOD]: 200
[QUERYRES]
{"batchcomplete":"","warnings":{"extracts":{"*":"\"exlimit\" was too large for a whole article extracts request, lowered to 1.\nHTML may be malformed and/or unbalanced and may omit inline images. Use at your own risk. Known problems are listed at https://www.mediawiki.org/wiki/Extension:TextExtracts#Caveats."}},"query":{"pages":{"245492":{"pageid":245492,"ns":0,"title":"Lucjan Rydel","extract":"<ul><li>Lucjan Rydel (1833-1895) \u2013 ojciec, lekarz okulista, profesor i rektor Uniwersytetu Jagiello\u0144skiego, cz\u0142onek Akademii Umiej\u0119tno\u015bci</li>\n<li>Lucjan Rydel (1870-1918) \u2013 syn, poeta i dramatopisarz doby M\u0142odej Polski, upami\u0119tniony jako Pan M\u0142ody w <i>Weselu</i> Wyspia\u0144skiego</li>\n</ul>"}}}}
[FACTOID]: Extracted and truncated text: Lucjan Rydel  – ojciec, lekarz okulista, profesor i rektor Uniwersytetu Jagiellońskiego, członek Akademii Umiejętności
Lucjan Rydel  – syn, poeta i dramatopisarz doby Młodej Polski, upamiętniony jako Pan Młody w Weselu Wyspiańskiego

[FACTOID]: Processing sentence "Lucjan Rydel  – ojciec, lekarz okulista, profesor i rektor Uniwersytetu Jagiellońskiego, członek Akademii Umiejętności
Lucjan Rydel  – syn, poeta i dramatopisarz doby Młodej Polski, upamiętniony jako Pan Młody w Weselu Wyspiańskiego
" with persona=[Lucjan, Rydel]
>> Nie wiem kto to jest Lucjan Rydel.
[QUERY   ]: https://pl.wikipedia.org/w/api.php?format=json&action=query&prop=extracts&titles=Lucille%20Ball&redirects=true
[QUERYCOD]: 200
[QUERYRES]
{"batchcomplete":"","warnings":{"extracts":{"*":"\"exlimit\" was too large for a whole article extracts request, lowered to 1.\nHTML may be malformed and/or unbalanced and may omit inline images. Use at your own risk. Known problems are listed at https://www.mediawiki.org/wiki/Extension:TextExtracts#Caveats."}},"query":{"pages":{"105747":{"pageid":105747,"ns":0,"title":"Lucille Ball","extract":"<p><b>Lucille Ball</b>, w\u0142a\u015bciwie <b>Lucille D\u00e9sir\u00e9e Ball</b> (ur. 6 sierpnia 1911 w Jamestown w stanie Nowy Jork, zm. 26 kwietnia 1989 w Los Angeles) \u2013 ameryka\u0144ska aktorka.\n</p>\n<h2><span id=\".C5.BByciorys\"></span><span id=\"\u017byciorys\">\u017byciorys</span></h2>\n<p>Po \u015bmierci ojca i w wyniku problem\u00f3w osobistych matki wychowywana by\u0142a przez dziadk\u00f3w. W wieku 17 lat wyjecha\u0142a do Nowego Jorku. Rozpocz\u0119\u0142a prac\u0119 w s\u0142awnym salonie modelek <i>Hattie Carnegie\u2019s</i>. By\u0142a tam najm\u0142odsz\u0105 modelk\u0105. W 1930 roku wykryto u niej zmiany reumatyczne \u2013 okaza\u0142o si\u0119, \u017ce jej prawa noga jest kr\u00f3tsza ni\u017c lewa. Nie zrezygnowa\u0142a jednak z zawodu modelki.\n</p><p>W 1933 roku zagra\u0142a po raz pierwszy w filmie. W trakcie kr\u0119cenia filmu <i>Too Many Girls</i> pozna\u0142a kuba\u0144skiego piosenkarza i aktora Desi Arnaza, za kt\u00f3rego wysz\u0142a za m\u0105\u017c w 1940 roku. W 1948 roku zosta\u0142a zaproszona wraz z m\u0119\u017cem do udzia\u0142u w show radiowym <i>My Favorite Husband</i>. Razem wyst\u0119powali w telewizji i w radiu. W 1960 roku rozwiod\u0142a si\u0119. Kontynuowa\u0142a gr\u0119 w filmach i telewizji. S\u0142aw\u0119 przynios\u0142a jej rola w serialu telewizyjnym <i>I Love Lucy</i>. Po raz ostatni Ball pojawi\u0142a si\u0119 na ekranie w 1985 roku, w filmie <i>Stone Pillow</i>. Rok p\u00f3\u017aniej powr\u00f3ci\u0142a do telewizji w <i>Life With Lucy</i>, mimo \u017ce sukces <i>I Love Lucy</i> nie zosta\u0142 powt\u00f3rzony, Lucille by\u0142a nadal popularna.\n</p><p>Zmar\u0142a w wieku 77 lat, gdy po operacji serca p\u0119k\u0142a jej aorta.\n</p>\n<h2><span id=\"Linki_zewn.C4.99trzne\"></span><span id=\"Linki_zewn\u0119trzne\">Linki zewn\u0119trzne</span></h2>\n<ul><li>Lucille Ball w bazie IMDb <span>(<abbr title=\"Tre\u015b\u0107 w j\u0119zyku angielskim (English)\">ang.</abbr>)</span></li>\n<li>Lucille Ball w bazie Filmweb</li>\n<li>Lucille Ball w bazie Notable Names Database <span>(<abbr title=\"Tre\u015b\u0107 w j\u0119zyku angielskim (English)\">ang.</abbr>)</span></li></ul>"}}}}
[FACTOID]: Extracted and truncated text: Lucille Ball, właściwie Lucille Désirée Ball  – amerykańska aktorka.
Życiorys
Po śmierci ojca i w wyniku problemów osobistych matki wychowywana była przez dziadków. W wieku 17 lat wyjechała do Nowego Jorku. Rozpoczęła pracę w sławnym salonie modelek Hattie Carnegie’s. Była tam najmłodszą modelką. W 1930 roku wykryto u niej zmiany reumatyczne – okazało się, że jej prawa noga jest krótsza niż lewa. Nie zrezygnowała jednak z zawodu modelki.
W 1933 roku zagrała po raz pierwszy w filmie. W trakcie kręcenia filmu Too Many Girls poznała kubańskiego piosenkarza i aktora Desi Arnaza, za którego wyszła za mąż w 1940 roku. W 1948 roku została zaproszona wraz z mężem do udziału w show radiowym My Favorite Husband. Razem występowali w telewizji i w radiu. W 1960 roku rozwiodła się. Kontynuowała grę w filmach i telewizji. Sławę przyniosła jej rola w serialu telewizyjnym I Love Lucy. Po raz ostatni Ball pojawiła się na ekranie w 1985 roku, w filmie Stone Pillow. Rok później powróciła do telewizji w L
[FACTOID]: Processing sentence "Lucille Ball, właściwie Lucille Désirée Ball  – amerykańska aktorka.
" with persona=[Lucille, Ball]
>> Lucille Ball - amerykańska aktorka. 
[QUERY   ]: https://pl.wikipedia.org/w/api.php?format=json&action=query&prop=extracts&titles=Stanisław%20Tarło&redirects=true
[QUERYCOD]: 200
[QUERYRES]
{"batchcomplete":"","warnings":{"extracts":{"*":"\"exlimit\" was too large for a whole article extracts request, lowered to 1.\nHTML may be malformed and/or unbalanced and may omit inline images. Use at your own risk. Known problems are listed at https://www.mediawiki.org/wiki/Extension:TextExtracts#Caveats."}},"query":{"pages":{"1625846":{"pageid":1625846,"ns":0,"title":"Stanis\u0142aw Tar\u0142o","extract":"<ul><li>Stanis\u0142aw Tar\u0142o (ok. 1480-1544) \u2013 biskup przemyski</li>\n<li>Stanis\u0142aw Tar\u0142o (? -1599) \u2013 starosta sochaczewski i zwole\u0144ski,</li>\n<li>Stanis\u0142aw Tar\u0142o (zm. 1705) \u2013 wojewoda lubelski</li>\n<li>Stanis\u0142aw Tar\u0142o (zm. 1721) \u2013 kuchmistrz koronny, marsza\u0142ek nadworny koronny</li></ul>"}}}}
[FACTOID]: Extracted and truncated text: Stanisław Tarło  – biskup przemyski
Stanisław Tarło  – starosta sochaczewski i zwoleński,
Stanisław Tarło  – wojewoda lubelski
Stanisław Tarło  – kuchmistrz koronny, marszałek nadworny koronny
[FACTOID]: Processing sentence "Stanisław Tarło  – biskup przemyski
Stanisław Tarło  – starosta sochaczewski i zwoleński,
Stanisław Tarło  – wojewoda lubelski
Stanisław Tarło  – kuchmistrz koronny, marszałek nadworny koronny" with persona=[Stanisław, Tarło]
>> Nie wiem kto to jest Stanisław Tarło.
[QUERY   ]: https://pl.wikipedia.org/w/api.php?format=json&action=query&prop=extracts&titles=Amadeo%20Giannini&redirects=true
[QUERYCOD]: 200
[QUERYRES]
{"batchcomplete":"","warnings":{"extracts":{"*":"\"exlimit\" was too large for a whole article extracts request, lowered to 1.\nHTML may be malformed and/or unbalanced and may omit inline images. Use at your own risk. Known problems are listed at https://www.mediawiki.org/wiki/Extension:TextExtracts#Caveats."}},"query":{"pages":{"3490702":{"pageid":3490702,"ns":0,"title":"Amadeo Giannini","extract":"<p><b>Amadeo Giannini</b> (ur. 6 maja 1870, zm. 3 czerwca 1949) \u2013 ameryka\u0144ski bankier, za\u0142o\u017cyciel Bank of America.</p>\n<p>Urodzi\u0142 si\u0119 w rodzinie emigrant\u00f3w z Sardynii. W wieku trzynastu lat porzuci\u0142 szko\u0142\u0119, gdy zda\u0142 sobie spraw\u0119 \u017ce lepiej poradzi sobie, prowadz\u0105c w\u0142asny biznes. Ima\u0142 si\u0119 pocz\u0105tkowo r\u00f3\u017cnych zawod\u00f3w jak broker czy sprzedawca produkt\u00f3w z okolicznych farm. W swojej pracy odnosi\u0142 spore sukcesy. Po \u015blubie z Clorind\u0105 Cuneo pracowa\u0142 jako zarz\u0105dca posiad\u0142o\u015bci ziemskich swojego te\u015bcia oraz jako dyrektor Columbus Savings &amp; Loan- firmy w kt\u00f3rej jego te\u015b\u0107 posiada\u0142 udzia\u0142y. Obracaj\u0105c si\u0119 w \u015brodowisku w\u0142oskich emigrant\u00f3w, kt\u00f3rych liczba wci\u0105\u017c ros\u0142\u0105, postanowi\u0142 za\u0142o\u017cy\u0107 bank, reprezentuj\u0105cy ich interesy. 17 pa\u017adziernika 1904 w San Francisco powsta\u0142 Bank of Italy. Po roku warto\u015b\u0107 wp\u0142aconych tam oszcz\u0119dno\u015bci wynosi\u0142a 700 tysi\u0119cy dolar\u00f3w. Po trz\u0119sieniu ziemi w San Francisco Gianini rozpocz\u0105\u0142 energiczn\u0105 pomoc mieszka\u0144com miasta dotkni\u0119tym tragedi\u0105 udzielaj\u0105c po\u017cyczek i przechowuj\u0105c oszcz\u0119dno\u015bci. Dzi\u0119ki temu nast\u0105pi\u0142 szybki rozw\u00f3j banku, kt\u00f3ry otwiera\u0142 nowe oddzia\u0142y. W 1928 dosz\u0142o do fuzji z Bank of America z Los Angeles i przyj\u0119cia nazwy Bank of America. By\u0142 to jeden z pierwszych bank\u00f3w o zasi\u0119gu og\u00f3lnokrajowym, przedtem banki ogranicza\u0142y sw\u0105 dzia\u0142alno\u015b\u0107 do jednego miasta czy regionu. Gianini inwestowa\u0142 w przemys\u0142 filmowy (udziela\u0142 po\u017cyczek dla Walta Disneya), winnice w Kalifornii, dzi\u0119ki jego inwestycjom rozpocz\u0119\u0142a te\u017c dzia\u0142alno\u015b\u0107 firma Hewlett-Packard. Gianini by\u0142 tak\u017ce tw\u00f3rc\u0105 holdingu ubezpieczeniowego Transamerica Corporation.</p>\n<h2><span id=\"Bibliografia\">Bibliografia</span></h2>\n<ul><li>Julian Dana: A.P. Giannini: A Giant in the West, Prentice-Hall, 1947</li>\n<li>Felice A. Bonadio: A.P. Giannini: A Biography: Banker of America, University of California Press, 1994, \u200bISBN\u00a0<span>0-520-08249-4</span>\u200b</li>\n</ul>"}}}}
[FACTOID]: Extracted and truncated text: Amadeo Giannini  – amerykański bankier, założyciel Bank of America.
Urodził się w rodzinie emigrantów z Sardynii. W wieku trzynastu lat porzucił szkołę, gdy zdał sobie sprawę że lepiej poradzi sobie, prowadząc własny biznes. Imał się początkowo różnych zawodów jak broker czy sprzedawca produktów z okolicznych farm. W swojej pracy odnosił spore sukcesy. Po ślubie z Clorindą Cuneo pracował jako zarządca posiadłości ziemskich swojego teścia oraz jako dyrektor Columbus Savings &amp; Loan- firmy w której jego teść posiadał udziały. Obracając się w środowisku włoskich emigrantów, których liczba wciąż rosłą, postanowił założyć bank, reprezentujący ich interesy. 17 października 1904 w San Francisco powstał Bank of Italy. Po roku wartość wpłaconych tam oszczędności wynosiła 700 tysięcy dolarów. Po trzęsieniu ziemi w San Francisco Gianini rozpoczął energiczną pomoc mieszkańcom miasta dotkniętym tragedią udzielając pożyczek i przechowując oszczędności. Dzięki temu nastąpił szybki rozwój banku, kt
[FACTOID]: Processing sentence "Amadeo Giannini  – amerykański bankier, założyciel Bank of America.
" with persona=[Amadeo, Giannini]
[FACTOID]: Processing second sentence: Urodził się w rodzinie emigrantów z Sardynii. 
>> Amadeo Giannini - amerykański bankier, założyciel Bank of America. Urodził się w rodzinie emigrantów z Sardynii. 

Process finished with exit code 0

